17. 11. 1989, Národní třída v Praze, 18:07

Byl nejvyšší čas, abych se ozval mámě. Řekla mi, že nemám na demonstraci chodit, a já jsem ji potřeboval přesvědčit, že tam nejsem.

Vedle budky na rohu Národní a Mikulandské stála holka v červené lyžařské bundě. Měla ofinu v barvě pláže a koukala, jako by měla písek i v sobě. Jako by ho byla plná a každou chvíli se jí měl začít sypat očima, ušima ven. Nadechl jsem se pachu cigaret a navlhlých stránek telefonního seznamu.

Nedokázal jsem ze sebe dostat ani slovo, když to máma zvedla. Doufal jsem vlastně, že se neozve ona. Jenže Olda k telefonu moc nechodil, protože hovory byly většinou pro ni, a tys měl, brácho, pohotovost a stejně jsi už s námi nebydlel.

„Haló?“ řekla. Viděl jsem ji, jak se naklání k telefonu na poličce, kterou vyrobil Olda, stejně jako další kusy nábytku. Telefon je položený moc nízko, takže máma se musí sehnout. Nezvedne si ho ale, zůstává tam pokorně shrbená. Na okamžik jsem měl dojem, že mě vidí, jak stojím v budce. Že nakukuje dovnitř otvorem ve stropě. Shora, z oblohy.

„To jsi ty?“ zeptala se s jistotou.

„Ano,“ vypravil jsem ze sebe.

„Haló? Haló?“ začala provolávat.

„Já tě slyším, proboha! To jsem já!“

„Haló! Haló! Haló!“ zvyšovala hlas máma. Z nějakého důvodu jsem si byl jistý, že mě slyší. Nechápal jsem, proč to nemůže přiznat.

„Já tě slyším,“ řekl jsem, a nedokázal jsem to říct jinak než otráveně.

Lásko, miluju tě! Nenávidím ženský. Když mi zavoláš, vykouřím ti ho, četl jsem nápisy vyryté do zadní stěny.

„Vždyť já tě taky slyším,“ odpověděla dotčeně.

„Fajn,“ vypotil jsem. „Tak já ti jako volám, že dobrý.“

„NEJSI NA TÉ DEMONSTRACI, ŽE NE?“

„Ne.“

„A KDE TEDA JSI?“

„Normálně, venku,“ odpověděl jsem. Uslyšel jsem megafon, který pomalu a důrazně sděloval, že shromáždění je nepovolené a my se máme rozejít. Chtěl jsem si přiložit sluchátko mikrofonem ke kabátu, jenže než jsem to stačil udělat, máma spustila: „Řekni mi, prosím tě – kde jsi? ALE DOOPRAVDY.“

„Já už musím jít.“ Zhluboka jsem se nadechl, až jsem znovu ucítil vykouřené cigarety, a střetl se s vytřeštěným pohledem holky v červené bundě.

„Chovej se ROZUMNĚ,“ dolehlo ke mně ze sluchátka. Venku se zvedl nesouhlasný řev davu. Všiml jsem si, jak holka v červené bundě zbledla.

„Hele, všechno bude dobrý,“ oznámil jsem jí před budkou, jako bych se pokoušel uklidnit mámu.

„Zablokovali Národní,“ vyhrkla.

„Tak půjdem nazpátek,“ navrhl jsem.

„Zablokovali ji z obou stran!“

Natáhl jsem se na špičky a uviděl řetěz bílých přileb. Holka se viditelně klepala. Trochu jsem se za ni styděl, a zároveň chtěl prostě zmizet. Vzal jsem ji za loket.

Protlačili jsme se davem do volného prostoru před první řadou, kde na dlažbě hořely svíčky. Propletli jsme se mezi nimi až ke kordónu esenbáků v bílých přilbách, s plastovými štíty a s bílými obušky. Přeběhl jsem očima z jednoho na druhého, až jsem se zastavil pohledem na tom přímo před sebou. Měl mazácky zvednutý límec s kožešinkou. Podíval jsem se mu k pasu, ale pádlo jsem samozřejmě vidět nemohl, protože by ho měl vzadu. Přes kanady měl kalhoty, a vsadil bych se, že řemínky na nich má do kříže.

Teď jsem se roztřásl já. Jít sem byla přece jenom blbost. Dobře jsem věděl, proč jsem to celé podnikal. Chtěl jsem něco dokázat Brajglovi, spolužákovi z gymplu, co měl vždycky delší vlasy než já. Začal dělat nočního hlídače, zatímco já se dostal na vysokou, a kvůli přijímačkám jsem se nechal ostříhat.

Zkusil jsem se podívat mazákovi do očí. Neuviděl jsem nic. V plastovém štítu přilby se odrážely svíčky. Policajt se pohnul, zvedl obušek nad hlavu a podivně pomalu se rozpřáhl. Ti vedle něj mu překvapeně uhnuli. Holka se mě pokusila odtáhnout zpátky, rána ale nedopadla. Prsty v černé kožené rukavici mi sevřely paži a vyškubly mou ruku z její dlaně.

Protáhl mě kordónem k Máji.

„Zatčené do vozidel!“ vykřikl chlapík v civilu, v koženkovém kloboučku.

Můj průvodce zabručel něco, co znělo kupodivu jako: „A doprdele.“ Zamířil se mnou k fasádám domů, kde žádné antony nestály.

„Do vozidel!“ ozvalo se za námi znovu.

Pokusil jsem se mu vytrhnout. Zasyčel mi do ucha: „Nedělej problémy.“ Teprve když dodal vole, došlo mi, kdo to je. Teď jsem viděl jeho oči jasně. Dívaly se pobaveně.

18. 7. 2008, Olší u Tábora, 20:19

Mám v sobě jeden hubený joint a jedno plnoštíhlé pivo, svou obvyklou dávku. Tráva zaúčinkovala jako obvykle – kůže na hlavě se mi stáhla, jako by mě někdo zezadu popadl za dlouhé vlasy a zabral. Za ty dlouhé vlasy, které už dávno nemám. Tancuju, a právě teď se mi konečně daří zapomenout na dav kolem sebe i na sebe.

Nemám strach z žádného záchvatu – epileptického, emocionálního, morálního. Nevzal jsem si víc než zdravotní dávku. No dobře, doktor přes epilepsii tím myslel jednu alkoholovou jednotku, tedy jedno pivo, sklenku vína nebo jednoho panáka. V trávě ale žádný alkohol není, no ne?

O lidech kolem sebe už nevím, a přitom o nich vím moc dobře. Hned vedle mě sebou škube v předklonu kluk, červené triko mu létá kolem boků. Mrská horní půlkou těla doprava, doleva, v té hluboké koncentraci, která přichází, když se na nic nemusíte soustředit. A na druhé straně mám holku v bílém tílku. Kroutí hlavou s dredy staženými do uzlu, jako by byla nějaké zvířátko, které se provrtává norou dopředu. Po čichu. Za něčím, o čem nic nevím. Teď vylovila z ledvinky, co se jí hází na zadku, cigáro. K tanci si připálila a do rytmu vyplivla kouř nad sebe. Zavětřím, tráva to není. Nevadí.

Můj soukromý moment extáze se trefil do pecky, kterou kapela právě hraje. Muzikanti začali skákat do rytmu. Dav kolem mě se nadšeně rozhýbe. K hudbě se přidá chřestění přezek, řetězů a přívěsků s klíči, co tančí na opascích. Jediný, kdo se nezapojil, jsem já. Klíč mám jenom jeden – od auťáku, a ten mám hluboko v kapse.

Vzpomenu si na novinářku, která mě nedávno oslovila. Dost se za ty roky změnila, oči za intelektuálskými brýlemi jí ztvrdly. Pusu má namalovanou ještě jasnější rtěnkou než tehdy a ptá se mě na věci, které vůbec jasné nejsou. Pokouší se mi vlézt dovnitř, kam nemám žádnou chuť ji pustit. Zrovna tady na ni určitě nenarazím, protože by se tu necítila v pohodě. Na druhou stranu, ona by si takhle nepřipadala asi nikde.

Malinko mě to rozhodí, až vypadnu z rytmu a klukovi vedle sebe dupnu na nohu. Pošlu k němu omluvné gesto, přátelsky se zašklebí. Mrknu mu do obličeje. Myslel jsem, že má dlouhé vlasy, je ale nakrátko. Za ním se otevřela nečekaná ulička. A tam stojí někdo, kdo netancuje, a škvírou za ním probleskuje světlo. Nevím, jestli se tam otáčí auto, nebo se rozsvítily reflektory u stánků.

Uvízl jsi tam, jako jsi všude zůstal plonk. Sjíždíš mě ironickým pohledem návštěvníka diskoték. Na sobě máš i v tom červencovém vedru bílý rolák, jaký jsi nosil tehdy v Jugoslávii, patku sis pečlivě sčesal do strany. Uvědomuju si tvé oči, které se do mě propalují, až vidím jenom tebe.

Díváš se na mě trochu výsměšně, jsi prostě nad věcí, jako by sis právě poslechl na kotoučáku tu svou Abbu. Jako bys sem spadl ze svého pokoje s barevnou hudbou. S nápisy LOVE fixkou na papírech, co měly opálené okraje. Nechci se zastavit, zároveň z tebe nespouštím oči.

Připadá mi, že pobaveně vrtíš hlavou. No jo, takhle se tehdy netancovalo. Žádné kšiltovky, žádné kalhoty z armyshopu a klíče na opasku. A ten můj podivný ohoz už vůbec ne, ty ošlapané boty po někom jiném, navíc z umělého semiše, co vypadají, že ani nemohly být nikdy v módě.

Ty jsi byl zvyklý se decentně vlnit. A kromě toho, no jasně! Tys přece netancoval sám. Vždycky jsi měl s sebou nějakou holku, aby ses k ní přede všemi naklonil a šeptnul jí něco do ucha. Možná hledáš pohledem mou partnerku, vedle mě je ale prázdno, nebo je tam spíš úplně plno.

Dívám se na tebe, snažím se zaostřit. Vidíš mě? Vidíš, co se ti pokouším očima naznačit? Ulička se najednou uzavře, ve tmě se už zase jenom pohupují hlavy tanečníků. Vím, kdy ses na mě takhle naposledy podíval. Právě tohle se ze mě snaží vytáhnout ta novinářka. Bylo to sedmnáctého listopadu 1989. A ty jsi pryč. Brácho. Vole.

Hra na přetlačovanou

„Tak tohle je…,“ postrčila mě máma k němu. Měl světlé vlasy, stál vedle auta a honil v puse žvýkačku.

„Michal,“ představil Olda výrostka o pár let staršího než já, který mi tehdy připadal jako dospělý. Díval se na mě pobaveně.

Olda byl na svého syna taky sám, jak mi máma několikrát zdůraznila. Tušil jsem, co se mi snaží říct: že už jenom proto bychom si měli rozumět. Olda se předtím párkrát objevil u nás doma, někdy s kytkou, vždycky s drobností pro mě. Šedé vlasy měl sčesané dozadu, jako je nosil Old Shatterhand. Jeho tvář byla podobně mužná a přitom jemně tvarovaná. Místo jelenicového saka s třásněmi nosil aspoň semišovou bundu. Dokonce i polobotky měl ze semiše.

Máma s Oldou a Michalem mě přijeli vyzvednout dřív z pionýrského tábora. Chtěli mě asi pozitivně motivovat. Pozitivní motivaci máma používala u svých alkoholiků v jednom kuse, a dobře věděla, že tábory nesnáším.

„No tak si podejte ruce,“ řekl nám Olda.

Přistoupil jsem k výrostkovi. Ležérně ke mně napřáhl pravici a tím gestem ještě stoupl v mých očích. Vlasy měl o něco delší, než se tehdy nosilo, patka měla teprve přijít.

Opatrně jsem přijal nabídnutou ruku. Michal pořádně stiskl, až jsem sykl bolestí. Pokusil jsem se sevření ze všech sil oplatit, a nic se nedělo, dál se s přehledem usmíval. Připomínalo to páku. Silnější kluci se do ní pouštěli na táboře v jednom kuse, se mnou ji ale zkusili jenom jednou. Nevěděl jsem, že mám tlačit do strany. Táhl jsem k sobě. Po půl minutě zmateného cloumání mě ten druhý znechuceně pustil.

Teď to muselo dopadnout jinak. Zatlačil jsem Michalovi ruku do strany, a vší silou, až mu luplo v rameni.

„Au! Co blbneš, vole?“

„Michale,“ napomenul ho Olda. Máma napomenula mě. Cítil jsem, jak mi hoří uši.

„Von je fakt magor,“ postěžoval si Michal.

„Tak dost. Podejte si ruce normálně, kluci, a nechte blbnutí,“ řekl nám Olda důrazně. Opatrně jsme ho poslechli.

Nastoupili jsme do auta. „To půjde. Zvyknou si na sebe,“ řekl Olda mámě. Vděčně se na něj podívala. Nešlo si nevšimnout, jak mezi nimi za těch pár měsíců, co se znali, něco vzniklo. Usadil jsem se na sedadle za řidičem a měl před sebou jeho zátylek, ze kterého vyzařovala spolehlivost.

Ten zátylek měl snad oči, připadalo mi tenkrát. Četl jsem sovětský vědecko-fantastický román V zemi obřích trav o pilulkách, po nichž se lidi zmenšili do velikosti mravenců. Snažili se dát vědět o svém osudu normálnímu světu. Posílali miniaturní dopisy, které přivazovali k můrám. Někdo takový byl schovaný mezi vráskami vzadu na Oldově krku.

Michal utahoval šňůrky, urovnával zapletené motivy na svém koženém náramku. Takovou ozdobu jsem viděl jenom ve filmu, u indiánů. Věděl jsem od Oldy, že Michal chodí do turistického oddílu.

Rozhodl jsem se, že mlčení v autě trošku rozeženu: „Myslíš, že by šlo vymyslet pilulky na zmenšení lidí?“ Nevěděl jsem, koho bych se měl vlastně zeptat.

„Schopných lidí je ve výzkumu spousta,“ odpověděl Olda uvážlivě. „Třeba právě teď dělají na něčem podobném.“

„Kdes na takovou kravinu přišel?“ zeptal se mě Michal.

„V jedné knížce. V Sovětském svazu byli vědci, a…“

„V Sovětském svazu, jo?“ zeptal se Olda posměšně.

„Nenaváděj ho, prosím tě,“ obrátila se k němu máma. Nijak naléhavě. Podle nepostřehnutelných změn na Oldově zátylku jsem ale poznal, jak na něj ta její nenaléhavost zapůsobila. Stejně jako na máminy alkoholiky, i na mě. Nechápal jsem, o čem je řeč. Kniha V zemi obřích trav měla krásné, realistické ilustrace, které mě fascinovaly. Byly černobílé, jejich linky nebyly úplně uzavřené, jenom naznačovaly obrys, a proto jsem si je mohl krásně domýšlet. Sovětský svaz mi přišel jako země, kde se můžou dít úžasné věci, a to jsem bral jako jednoznačné plus.

„Hlavně, brácho, dyť je to úplná kravina, vole.“

„Michale!“ „Michale.“

„No co?“ bránil se. „Vy fakt věříte, že jsou schopný něco vymyslet?“

„Michale!“ „Michale!“

„Jó, takhle někam vjet tankama.“

„Michale!!“

„Chceš se naučit vázat uzly?“ obrátil se na mě Michal, jako by se nechumelilo.

Vděčně jsem přikývl.

„Umíš už nějakej?“

Zavrtěl jsem hlavou. Na táboře jsme maximálně stavěli stavbičky ze špejlí a slepovali je exoticky vonícím kanagonem. Brutální účinek lepidla, které ještě několik dalších dní nešlo z prstů dolů, mi najednou přišel bezvýznamný.

Brácha vylovil z kapsy provázek, ti dva vepředu se tlumeně dali do hovoru.

„Dávej bacha, tenhle uzel je pravej americkej,“ sdělil mi brácha hrdě. „Zálesáckej.“

Auto zvolna, spolehlivě vybíralo zatáčky. Uvědomil jsem si, že tábor mám za sebou a že mám bráchu. Nadšením se mi skoro zatočila hlava – nebo jsem možná jenom civěl na uzel a zapomněl se dívat na silnici.

Na fotce, kterou Olda tenkrát pořídil, stojíme s Michalem hned u sebe, a přitom se nedotýkáme. Zůstalo mezi námi dobrých pět centimetrů. Brácha se tváří frajersky zdrženlivě, já mám hlavičku jako makovičku, jak říkala máma, tedy nakrátko ostříhanou, bez pěšinky, široký úsměv a oči dokořán, které přijmou, co je před nimi. V mém výrazu svítí úporná naděje, že všechno, co se mi stane, bude v pohodě, že mě budou sprchovat celé monzuny štěstí, protože štěstí je přece normální stav. A že lidi kolem mě jsou na tom stejně.

17. 11. 1989, Národní třída v Praze, 18:32

Za našimi zády zazněl nesrozumitelný rozkaz, kordón se pohnul vpřed. Bílé obušky se zvedly a pak jsem poprvé zaslechl ty duté, mlaskavé, překvapivě hlasité rány, které vydává lidské tělo, když to schytá. Ze zástupu se ozval pískot, co přešel do řevu. Ve výškách se prosadily holčičí hlasy. Všechno se dělo rychleji, než jsem dokázal sledovat, a naráz. Netušil jsem, jak těžko se to jednou bude popisovat. Až se mě bude vyptávat redaktorka s výrazně namalovanými rty.

Stáli jsme s Michalem za kordónem. Jakmile jsem se pohnul, mohutně se mnou zacloumal: „Nešij sebou a padáme, je ti to jasný?“ V jeho hlase se ozval strach, který jsem u něj neznal.

Zamířil se mnou k antonům, minul je a pokračoval dál do Spálené. Nějakou dobu jsme prkenně kráčeli, pak jsme se rozeběhli. Pustil mě, až když jsme se dostali ke křižovatce s Lazarskou. Opřel se o zeď, pak se svezl do podřepu. Prohmatal si náprsní kapsy, až vylovil balíček spart. Několikrát mu vypadl na zem, než z něj dokázal vytáhnout cigaretu. Strnul s ní v puse. Pochopil jsem, že na podobné číslo se zapalovačem už nemá sílu. Vytáhl jsem z kapsy sirky, které mi tam zůstaly po mých pokusech s dýmkou. Brácha vtáhl kouř tak hluboko, jako by ho nikdy neměl poslat zpátky.

„Tak to dopadlo dobře, ne?“ odvážil jsem se.

„Ty vole!“ vystřelilo z něj zároveň s kouřem. „Myslel jsem, že tě jenom dostanu za kordón. Ty vole, dyť ty jsi ze mě udělal dezertéra!“

Napřáhl jsem k Michalovi dlaň, a on s povzdechem vyklepl z paklíku cigaretu. Než jsem ji vylovil, ohnula se, ale naštěstí se rozhořela. Plácl jsem ho do ramene, brácha se vysoukal na nohy.

„Když si představím, co by řekli kluci z pluku… – Co teď?“

Došlo mi, že se mě doopravdy ptá. Neměl jsem čas mu odpovědět, protože se ozval dupot kanad. Lazarskou ulicí přicházely posily. Michal při pohledu na bílé přilby vyplivl cigaretu a chytil mě za loket.

„Je to v kelu, no,“ zadrmolil. „Musíme zpátky. Tudy se nikam nedostanem.“

Dovlekl mě k oranžovobílému antonu se zamřížovanými okny před Májem. „A drž hubu,“ zamumlal mi do ucha.

„Ale Michale…?“

„Postarám se vo tebe, všechno bude dobrý, no tak zavři klapačku, brácha, a mazej dovnitř.“ Nadzvedl mě a mrštil se mnou dopředu, až jsem škobrtl o schůdky. Vyrovnal jsem rovnováhu na mokré podlaze z černé umělé hmoty. Něčí ruce mě chňaply za límec a nasměrovaly na sedadlo. Přikrčil jsem se, ale žádná rána nepřišla.

Opatrně jsem se rozhlédl. Seděl tam kluk s delšími vlasy, svíral si pravou ruku položenou v klíně. Rty měl stisknuté, ve tváři byl šedozelený. Vedle něj byla mohutná dívčina s vlasy smotanými do tenkých copánků. Všiml jsem si, jak mu loktem strká do žeber, jemně, povzbudivě. Další mladík měl kulicha staženého přes uši. Díval se na svá kolena, vždycky se roztřásl a pak se zase uklidnil.

Uslyšel jsem, jak někdo popoběhl, zaduněl plech schodů, a uvnitř přistála holka s pískovou ofinou. Pod ní měla rozmazané stíny. Policajt, co seděl rozvalený v rohu, se široce usmál: „Tak vás pěkně vítám, slečno. Snad nám tady uděláte trošku náladičku, všichni mlčej jako zařezaný. No vyskočte.“

Holka s copánky udělala pohyb, jako by jí chtěla pomoct. „Seď a ani se nehni, tobě jsem to neříkal!“ rozeřval se policajt. Dívka s ofinou se zvedla z podlahy. Zamířila k prázdnému místu vedle mě, ale nepodívala se na mě.

Barevná hudba

Když jsem uviděl stěny Michalova pokoje v Oldově bytě, kam jsme se s mámou přistěhovali, nebyl jsem si úplně jistý, co vlastně vidím. Měl je vyzdobené čtvrtkami s opálenými, zvlněnými okraji. Na jedné z nich bylo fixou vymalováno LOVE. Neříkalo mi to nic – tím víc jsem byl nadšený. Stačilo se podívat na bachraté, obláčkovité tvary těch čtyř písmen, vyvedených tyrkysovou, oranžovou, červenou a fialovou. Nepodobaly se ničemu, co jsem znal.

LOVE.

Z kuchyně zněl Oldův tichý hlas. Vysvětloval Michalovi, jak se jejich život změní. Věděl jsem, že nám s mámou taky začíná něco nového, a těšil jsem se na to. Oldův byt byl zařízený nábytkem, který si sám vyrobil. Vypadal úplně jinak než zbytky předválečného měšťanského zařízení u nás. Světlé dřevo bylo natřené tolika vrstvami bezbarvého laku, až se sklovitě lesklo. Připomínalo mi trochu stavbičky ze špejlí na táboře. Vůně laku se překvapivě lišila od pachu starých parket a prvorepublikového vaření, na který jsem byl zvyklý ze starého bytu.

V Michalově pokoji stála mohutná hudební soustava, kolem ní se vinul věnec barevných žárovek. Neodolal jsem, abych si na tu nevídanou, kosmickou záležitost nesáhl. Přistála na podlaze a ozval se tichý třesk tenkého skla.

Odvážil jsem se do kuchyně. „Chápeš, že Vlastička je teďka něco jako tvoje matka?“ zeptal se Olda Michala nepatrně zvýšeným hlasem. Ticho bylo výrazné a hmatatelné, žádná pauza mezi slovy. Nikdo si mě nevšímal.

„Něco jako,“ odpověděl Michal. Podíval jsem se na něj, uhnul očima.

„No právě,“ řekl Olda výstražně.

„No právě,“ neodpustil si Michal.

„A ty jsi něco jako můj tatínek!“ chtěl jsem udělat Oldovi radost.

Zatvářil se potěšeně, i když jako by se musel trochu nutit. Michal se teď díval na linoleum pod mýma nohama. Nerozuměl jsem mu. Vždyť já jsem dokázal brát Oldu jako tátu v podstatě hned, jakmile se u nás objevil.

„Spadlo ti pár žárovek,“ oznámil jsem Michalovi.

Vystřelil z místnosti. „Von mi zrušil barevnou hudbu!“ ozvalo se o několik vteřin později zavytí. Přiřítil se zpátky, vrhl se na mě a já jsem dostal první bratrskou facku. Poprvé jsem se bratrsky rozbrečel. Olda popadl Michala za rameno, až ho málem zdvihl do vzduchu. Bráchovi se zkřivila tvář. Máma znehybněla mezi dveřmi.

„Idiot!“ zaskučel Michal.

„Debil!“ vylítlo ze mě, ani jsem nevěděl jak. Olda nám oběma nařídil, ať uklidíme Michalův pokoj. Nemohl jsem udělat nic jiného než jít za bráchou.

Pokusil jsem se pověsit šňůru zpátky na zeď, jenže vydržela tam jen chvilku a znovu spadla. „Jenom mi je podrž,“ zavrčel na mě Michal. „Ještě že táta přitáh těch žárovek z výzkumáku tolik.“

„Hele, jak to vlastně funguje?“ odvážil jsem zeptat.

Michal mi neodpověděl. Jakmile se na zdi znovu objevila barevná girlanda, přistoupil k hudební soupravě a pokojem se rozlehlo dunění basů, neodolatelný rytmus, ze kterého se mi stáhla kůže na hlavě dozadu. Žárovky se rozblikaly.

„No to je teda strojovna,“ použil jsem výraz, který jsem se naučil na táboře.

Michal se frajersky usmál, pročísl si vlasy prsty.

„Brácha. U týhle muziky je nejdůležitější, abys cejtil ten rytmus. Cejtíš ho? Fakt ho cejtíš? Ne, ty ho necejtíš,“ pokračoval Michal, i když jsem kýval jak najatý. „Musíš všechno vypustit a slyšet jenom basy.“

Nechápavě jsem na něj zíral.

„Hele, já vím, že je to těžký. Překáží ti vlastně ta muzika. Je to jako zkoušet zahlídnout něco, co nevidíš, ale víš, že tam je.“

Lámal jsem si hlavu, jak uvidět něco, co nevidím. Michal mi pokynul, ať se postavím k posteli, skolil mě do ní a obalil mi hlavu polštářem a peřinou. A pak jsem to konečně vstřebal. Polštář a peřina očesaly hudbu o zpěv, klávesy, kytaru. Zůstala jenom basa a bicí. Poslouchal jsem ten rytmus a nechával ho, aby mi projížděl tělem. Nakonec jsem ho měl až někde v kostech. Michal zvedl peřinu. „Už tomu rozumíš?“ zeptal se mě s úsměvem.

„Na tyhle tak jít naživo, člověče, fakt je vidět před sebou… jenže takovýhle koncerty u nás nikdy nebudou. Můžu leda čumět na fotky v časácích, co vyveksluju na burze,“ zasnil se.

Z kuchyně dolehlo Oldovo: „Ztlum to!“ Michal se nadzvedl v křesle a zahulákal: „Jóóó!“ Přistoupil k soupravě, zesílil zvuk, a pak ho teprve stáhl. Hrála teď určitě víc nahlas než předtím.

„Ztlumili jste to?“ uslyšel jsem mámu. „Jasněééé!“ vykřikl jsem tentokrát já, honem, aby mě Michal nepředešel. Měl jsem bráchu, měl jsem ho natuty a měl jsem ho nafurt.

Byl jsem nadšený z toho, že mám konečně normální rodinu. I když, předtím mi nepřipadalo, že bych o něco přicházel. Čas od času jsem ale našel mámu zkroucenou vedle vany s popelavým obličejem, jak ji tam sklátil smutek, bolest hlavy, rozbouřený žaludek, případně všechno dohromady. Proměnila se v někoho cizího tak důkladně, jako by se už neměla vrátit zpátky.

Byl jsem rád, když mě brávala na noční služby na záchytce. V jejím služebním pokoji bylo vždycky krásné ticho. Potyčky s opilci probíhaly někde za dveřmi, kam jsem se nedostal. Poslouchal jsem, jak vážným hlasem udílí pokyny po telefonu. Už jenom její tón zaručoval, že všechno dopadne dobře. Pečlivě vytřené linoleum se lesklo a vonělo dezinfekcí, gauč měl potah z dokonale hladkého vikslajvantu, nemocniční deka kousala a hřála zároveň.

Podobně jsem se cítil v bezpečí, když jsem doma uslyšel psací stroj. Máma pracovala na své knize o závislosti na alkoholu, co ji pořád nemohla dokončit. Usínal jsem a přál jsem si, aby se ozval důvěrně známý zvuk. Ten kůň nejdřív škobrtal, pak se ale nadšeně rozbíhal a unášel nás s mámou někam do prérie. Představoval jsem si, jak sedím za ní, objímám ji rukama, a ty její indiánské vlasy mě šimrají v obličeji. Ve snu je měla vždycky rozpuštěné.

Můj vlastní otec odjel v osmašedesátém do západního Německa. Slovo osmašedesátý se pronášelo opatrně, jako by mohlo probudit síly, které nelze ovládnout. Podobně podivný význam pro mě mělo slovo táta. Znamenalo něco, co možná existuje, jenže tak daleko, že nejde pořádně pochopit. Měl jsi to lepší, Michale, a nějakou dobu jsem to měl lepší i já.

17. 11. 1989, Národní třída v Praze, 19:10

Anton se rozjel a esenbák se pustil do holky s ofinou: „Copak že jste si vyrazila, slečinko, na nepovolený shromáždění?“

„Bylo povolené,“ tiše řekl kluk s delšími vlasy. Přivřel oči, jako by tím vyčerpal poslední zbytek energie.

„Nemel nesmysly!“ křikl esenbák, postavil se a vykročil k němu. I když s ním anton v zatáčce hodil do strany, dál se sunul ke klukovi. Zůstal nad ním chvíli stát, výhrůžně se kymácel. Pak se otočil k holce s ofinou.

„Já vám fakticky nerozumím, slečinko,“ spustil. „Proč jste tam dřepěli na tom dláždění? Dyť muselo bejt pěkně studený, ne? Já teda vaječníky nemám,“ zasmál se, „ale vy byste si měla dávat majzla. Copak nechcete mít děti? No?“

Dívka s ofinou mlčela. V antonu byla zima, smrad z výfuku a z mokré umělé hmoty.

„Taková pěkná a k takovýhle sebrance se přidá! Co vám schází, můžete si študovat pěkně v teple. Já bych vás poslal do fabriky, to byste čuměli, vstávat v pět, a…“

„Ta demonstrace byla povolená. Zorganizovali ji svazáci u nás na fakultě. A vůbec, konala se na Mezinárodní den studenstva, jestli vám to něco říká.“

Ještě než esenbák stačil zareagovat, mladík v kulichu se svezl ze sedačky na zem. Oči mu šly nahoru, jako by se chtěl podívat na někoho, kdo stojí za jeho hlavou. Esenbák udržoval rovnováhu, jak s ním anton smýkal, a přebíhal pohledem z kluka s poraněnou rukou na tělo mezi sedačkami.

„Třeba má otřes mozku,“ řekla dívka s copánky.

Esenbák se na ni vztekle podíval, pak se přece jenom sehnul k hlavě v kulichu.

„Tak mi přece pomozte,“ štěkl na nás.

Vitamíny

Máma nám servírovala vitamíny vždycky ráno u snídaně. Vyprávěla přitom, jak zbědovaní jsou její klienti na konci své pijácké kariéry, kteří v padesáti vypadají na sedmdesát. A pilulky cinkly o porcelán.

„Jeden vitamín určitě brali pravidelně!“ pokusil se jednou zavtipkovat Olda. „Vitamín B! Béčko je v pivu, ne?“ Máma mlčela.

„Mně už přece taky šediví vlasy, viď, Vlastičko?“ napadlo ho příště. Vyzařoval z něj optimismus podobně jako z mámy, když se rozpovídala o léku, který zabrání alkoholikům v pití. Jednou ho někdo musí objevit. Olda ovšem ke svému optimismu žádný zázračný lék nepotřeboval. „A nejsem na konci své kariéry, že ne?“ Ticho bylo tentokrát ještě hlubší. Nechápal jsem ho. Já jsem vždycky řekl, že nikdy pít nebudu.

Máma Michalovi naservírovala vitamíny na talíř, a on je nechal ležet. Stejně jako okurku, rajče, papriku. To já ty kousky zeleniny do sebe naházel, nechtěl jsem, aby se na mě sneslo ticho. Michal se tvářil jako by nic. Dokonce si s vitamíny na talíři pohazoval jak s pingpongovým míčkem na pálce. Máma mlčela a on je posílal pořád výš.

Máma konečně řekla Oldovi: „Ty ho takhle necháš?“

„Michale, máma má pravdu. Dělá si o tebe starosti. Co kdybys ty vitamíny snědl?“

„Hm. Fakt ne. Víš, jak si vždycky připadám?“

„No jak?“

„Jako slepice!“

Zakuckal jsem se smíchy a přál jsem si, aby z Michala vypadl další vtip. Máma s Oldou mlčeli.

„A strašně mě to nutí…“

„Co?!“ zeptal se Olda jednoznačně nebezpečným tónem, jaký jsem u něj ještě neslyšel. Ostře kontrastoval s jeho jemnými, uhlazenými rysy.

„Kdákat!“

„Tyyyy!“ vymrštil se Olda zpoza stolu a vzal ho přitom s sebou. Nádobí se sesypalo na zem. Na podlaze neleželo jen vitamínové zobání, měli jsme tam mozaiku vyskládanou ze střepů a z kousků jídla a mezi tím vším se vyjímala vajíčka natvrdo. Michal na ně lítostivě koukl, protože je měl rád. Myslím, že máma je uvařila kvůli němu. Pak zvedl hlavu ke stropu a udělal kokodák.

Olda zrudl, bál jsem se ho a zároveň jsem z něj nemohl spustit oči. Rozpřáhl se na Michala, až židle třískla opěradlem o zem. Michal uskočil a tryskem vyrazil do chodby. Práskly dveře bytu, uslyšel jsem ho sbíhat po schodech a za okamžik jsem ho uviděl z okna, jak peláší po chodníku v ponožkách. Na prsou si přidržoval svoje sněhobílé botasky. Máma se dívala na překocený stůl. Olda pomalu postavil židli. „Vlastičko…,“ oslovil ji, odmlčel se.

„Já… já ho přivedu,“ řekl jsem. Vypadl jsem z bytu snad ještě rychleji než Michal. Nacpal jsem nohy do bot, ani jsem se nezdržoval s rozvazováním tkaniček.

Moc jsem se nemusel rozmýšlet, kam mám jít. Klubovna turistického oddílu byla nedaleko. Michal seděl na lavičce, opíral se o stěnu z tmavě červených prken a v puse měl cigaretu. Když jsem si k němu přisedl, obřadně mi ji podal. Ucítil jsem vůni hořícího tabáku, kterou jsem měl spojenou s pachem alkoholiků, co se u nás zjevovali, aby si vyžádali akutní pomoc od své paní doktorky.

„Dej si, vole. Třeba jsou v tom taky nějaký vitamíny.“

Seděl jsem na lavičce vyhřáté sluncem a svíral v puse váleček, ze kterého jsem se neodvažoval potáhnout. Uvažoval jsem, za jak dlouho dostanu rakovinu. Nakonec jsem řekl: „Tak pojď už.“

„Kam jako, bledá tváři?“ zamžoural na mě Michal.

„Domů. Tátu to fakt vzalo. Asi bysme jim měli říct, že ty vitamíny budeš jíst.“

„Já je ale žrát nebudu.“

„Tak je sezobnu já. Musíš mi je jenom nějak nepozorovaně přihrát.“

„No teda brácho… To seš fakticky frajer!“

17. 11. 1989, Vyšehradská ulice v Praze, 19:17

Kluka v kulichu jsme dostali zpátky na sedačku, kde se po chvíli probral. Anton naštěstí brzy zastavil. Na schůdcích jsem si uvědomil, jak se mi klepou nohy. Někdo mě popadl za rameno a nasměroval přes chodník, do otevřených dveří s drátěným sklem. Za nimi jsem uviděl chodbu zalitou žlutavým světlem. Z venkovního světa jsem si stačil všimnout jen fasády z počátku století a prázdné křižovatky, na které se leskla dlažba.

„Postavte se čelem ke zdi,“ přikázali nám. Rozestavili jsme se. Kluk se zraněnou rukou se octl vpravo vedle mě. Stoupnul si tak těsně, že jsem mu chtěl uhnout, ale pak mi to došlo. Napůl na mně visel, napůl se o mě opíral.

Po chvíli jsem si uvědomil pomrkávání zářivek nad hlavou. Každé bliknutí se mi zarývalo hluboko do sítnice. Nejhorší bylo, že člověk musel chtě nechtě čekat, kdy přijde další. Za zády nám zněly pravidelné kroky, které doprovázel mlaskavý zvuk. Pootočil jsem se a zahlédl, jak si esenbák pohrává s obuškem. Znělo to jinak než ty dunivé rány na Národní. Žaludek se mi sevřel stejně. „Čum do zdi,“ přikázal mi. Upatlaná omítka se mi míhala před očima. Mhouřil jsem oči a zase je otvíral, abych se trochu vzchopil.

„Ať se posaděj,“ doporučil někdo tak nezřetelně, až jsem si myslel, že špatně slyším.

„Sednout!“ zařval jiný, daleko výraznější hlas.

Líčení

Když Michala kvůli kouření z turisťáku vyrazili, jeho pokoj se začal měnit. V rohu pořád ještě ležela zlatokopecká pánev, vzniklá ze staré kuchyňské, na skříni bylo pověšené jakoby horolezecké lano a v knihovničce se leskl kolťák, co byl stejně jenom zapalovač, který navíc nefungoval. Na stěnách teď ale visely plakáty kapel. ABBA. Boney M.

Když měl Michal návštěvu, snažil jsem se proklouznout k němu do pokoje. Většinou jsem jim přinesl na tácu pití. Klidně jsem pro ty lahve s jedovatě žlutou nebo červenou tekutinou zaběhl do obchodu, jenom abych mohl zaklepat na jeho dveře.

„To je brácha,“ zaslechl jsem obvykle Michala. Seděl v křesle s nohama přes boční opěradlo, na stěně blikala barevná hudba.

Už jenom když jsem slyšel jeho líný, sebejistý tón, blaženě jsem se zatetelil. A pak jsem uviděl holky. Nemohl jsem spustit oči z těch řas obalených černou maskarou, z těch fialových nebo tyrkysových stínů. Rád bych se dotkl jejich tváří, promnul jejich natužené vlasy mezi prsty, přivoněl si k nim. Nevěděl jsem, co říct, ale naštěstí byly dost upovídané a někdy mě dokonce pozvaly, ať se vmáčknu vedle nich do křesla. Nasával jsem jejich vůni a jenom s obtížemi chápal, co říkají.

„Tvůj brácha je opravdovej frajer, viď?“ ptaly se. Kýval jsem, jak se ode mě čekalo.

„Chtěl bys bejt taky takovej?“ To už byla těžší otázka. Nevěděl jsem, jestli bych chtěl mít patku, nedbalou výslovnost a vybledlé džíny. Nechtělo se mi drhnout je cihlou ve vaně. Pamatoval jsem si, jak Michal nadával, protože se bál, že je prodře.

Nedokázal jsem si ty holky zapamatovat. Viděl jsem z nich vlastně vždycky jenom nějaký detail, jako tehdy na přehradě. Poslali mě k bráně, abych šel Michalovi naproti.

Zahlédl jsem ho už z dálky, jak se vede s nějakou krasavicí. Její tvář jsem neměl šanci zachytit. Měla na sobě totiž džísku, měla ji rozepnutou, a pod ní svítila bílá krajková podprsenka. Tohle byl Západ, jak na barevných fotkách v těch časopisech, které sem vždycky někdo propašoval. Ty neuvěřitelně tuhé, nepochopitelně lesklé stránky se teď klenuly kolem mě.

Došel jsem k nim na podlamujících se nohou, spiklenecky jsem na Michala mrkl. Nechal jsem je přejít, pak jsem je předběhl a otočil se. Znovu mě oslnila bělostná podprsenka. Dostal jsem ze sebe jenom roztřesené: „Ahoj!“

„Čus!“ zahulákal.

Když mi podprsenka zasvítila do očí potřetí, uslyšel jsem slečnu: „Co je to za debila?“

„Brácha,“ vysvětlil Michal s širokým úsměvem. Při čtvrtém okruhu se ke mně naklonila. Z pronikavé vůně jejího parfému se mi točila hlava. Vzpomněl jsem si na mámin lak na vlasy a na její náhrdelníky, náušnice a prsteny ve voňavé krabici ve skříni, ve které jsem se rád hrabal. Řasy obtěžkané asfaltovou maskarou jsem měl až u obličeje.

„Jestli se budeš chovat takhle nemožně,“ řekla mi, „žádnej frajer z tebe nikdy nebude.“ Civěl jsem na ni. Napřímila se. Teď už jsem se na ni nedíval jenom já, ale taky máma s Oldou.

„Okamžitě zahoď to žváro!“ zařval Olda. Vyskočil z deky. Rozpřáhl se a ubalil bráchovi takovou facku, až se mu hlava pootočila k rameni. Z cigarety v jeho prstech dál stoupal proužek dýmu.

„Tati,“ řekl Michal docela nefrajerským hlasem.

„Dobrej den,“ pronesla holka. Připadalo mi, jako by si ještě o trochu víc rozhrnula džísku. „Těší nás, slečno,“ pronesla máma a stiskla rty.

Holka se otočila k Michalovi: „Tos neřek, že nesmíš kouřit. Co vlastně smíš? Hrát si s autíčkama?“

Pak se obrátila ke mně a řekla: „Tak takovejhle frajer z tebe doufám nikdy nebude, prcku!“

Ta její záda ve vybledlé džínové bundě byla nádherná. Měl jsem chuť ještě naposledy ji předběhnout.

„Tati, všechno jsi zkazil!“

„Ne, ty jsi všechno zkazil,“ řekl Olda. Už se zase ovládal. A máma přistoupila k Oldovi, položila mu ruku na předloktí, Michal se na ně podíval a vystartoval za holkou.

Chtěl jsem něco udělat. Něco, jako když jsem začal jíst bráchovy vitamíny. Jestli Michal nebyl frajer, tak tím frajerem prostě musel být někdo jiný.

Rozběhl jsem se a skočil ze zkosené betonové stěny do přehrady, jako to dělali atleti z okolních dek. Ponořil jsem se do nazelenalé vody, doputoval do temné hlubiny a strnul. Po nekonečně dlouhém okamžiku jsem se začal hrabat vzhůru. Pořád jsem ale zůstával stejně daleko od hladiny. V záchvatu paniky mě napadlo, že je ve skutečnosti na straně. Nebo ji mám pod nohama? Světlo se střídalo s temnotou, až jsem definitivně ztratil směr. Došel mi vzduch a já začal kopat a mlátit kolem sebe. Pak jsem někde nad sebou zahlédl stín. To bylo to poslední, co jsem uviděl.

Probral jsem se, nad sebou máminy vytřeštěné oči a nad nimi nebe. Olda mi tenkrát zachránil život a nezabránilo mu vtom ani to, že neuměl pořádně plavat. Oddechoval jsem jako po dlouhém běhu, koukal na jeho zátylek. Seděl naprosto nehybně, zdálo se, že se soustředěně opaluje. Koukal někam do prázdna, na panelovou cestu k bráně.

Na Oldových fotkách, co je pořizoval s takovou péčí, jsou krajiny a interiéry, vyfocené předtím nebo potom, co se něco stalo. Fotil i tehdy na koupališti, takže na čtverhranném černobílém snímku se zatáčí cesta vyskládaná z panelů. Vidím talíře zářivek nad ní, vybetonovaný břeh a vodní hladinu. Snímek zachytil také kousek deky, ale jako by na ní nikdo neseděl. To, co se odehrálo, důkladně chybí, a mně nezbývá než si to vybavit. Jen tak se dostanu dál. Ty jsi uměl bezvadného kraula, brácho, a stejně…

17. 11. 1989, Vyšehradská ulice v Praze 19:32

Kluk s pošramocenou rukou dosedl na jedinou lavici na chodbě. Z jedné strany si k němu přisedla dívka s copánky, z druhé holka s ofinou. Mladík v kulichu se sesul vedle nich do podřepu, ve kterém si objal kolena. Postával jsem proti nim. Holka s ofinou upírala oříškové oči někam za mě, jako by tam bylo k vidění něco jiného než zeď.

Chlapík v pomačkaném baloňáku, s chuchvalcem vlasů do čela, si nás prohlédl jednoho po druhém. I když neměl uniformu a neřval na nás, bylo jasné, že je to šarže. Esenbáci se shlukli na konci chodby, vyměňovali si pohledy, mlčeli.

Opřel jsem se o stěnu. Vzpomněl jsem si na mámu a Oldu, a v tu chvíli mě konečně pořádně roztřásl strach, jako by na něj doteď nezbýval čas. Pokusil jsem se zahnat představu, jak sedí na předních sedadlech auta, mají všechno pod kontrolou a já se vezu.

Michal mě odsud dostane ven. Sakra, vždyť jsem na něm tu policajtskou uniformu viděl už tolikrát, říkal jsem si. Mrknul jsem po fízlech u vchodu. Měli stejný mundůr, samozřejmě, jenže se frajersky neusmívali, ani se ledabyle nehrbili. Stáli zpříma, a tvářili se nečitelně.

Další policajt vyšel odněkud zevnitř z budovy, postavil se před trio na lavici a přejel pohledem z jednoho na druhého. Kluk se zraněnou rukou koukal stranou. Dívka s ofinou do prázdna. Slečna s copánky se na něj jediná soustředěně podívala. „Ty,“ ukázal na ni pendrekem.

Pak si přišel pro kluka s pošramocenou rukou, pak pro holku s ofinou a nakonec zmizel mladík v kulichu. Nikdo z nich se nevrátil. Znovu jsem koukl na policajty ve vchodu, sklidil jsem zase ty jejich výrazy. Posadil jsem se na prázdnou lavici.

Kateřina

Obdivoval jsem, jak Michal mluvil s holkama. Přimhouřil oči. Lehce se k nim naklonil, až mu patka spadla do čela. Ledabyle, koutkem pusy vypouštěl slova. Vlastně jsem nikdy nestačil sledovat, jak se na to tvářily, protože jsem byl plně zaujatý jeho výkonem. Holky u nás ve třídě bych v životě takhle oslovit nedokázal.

Kateřina byla menší než já, hubená, s velkými předními zuby – i když zavřela pusu, vykukovaly jí ven. Rovné, blonďaté vlasy jí spadaly na ramena, ale teprve v těch zubech spočívalo to hlavní kouzlo. Kluci ze třídy někdy o přestávce pokřikovali: „Kateřina-veveřina!“ Kolikrát jsem za ní chtěl jít na chodbu, kam utekla, jenže nevěděl bych, co dál.

„Ty tvý zuby jsou náhodou pěkný,“ řekl jsem jí o přestávce, když si její trapiči vybrali někoho jiného. Snažil jsem se, abych zněl jako Michal.

„Fakticky?“ zeptala se nedůvěřivě.

„No jak ti vykukujou…“

Neřekl jsem, co jsem měl na jazyku. Že se mi líbí, protože mi připadá, jako by se pořád chystala něco říct.

„Já je mám přece vevnitř.“

„Nemáš. Vršky ti koukají. Tak asi tři milimetry jsou vidět.“

„To není možné.“

„Hele, teď jsou vidět ještě víc!“

„Když zavřu pusu, tak je mám náhodou vevnitř.“

„Nemáš. Vyčuhujou, a…“

„Nevyčuhujou!“

„Náhodou, já…“

„Že se přidáš k těm kreténům, to jsem od tebe nečekala!“

„Víš, vypadáš…“ Rozběhla se ze dveří. Tentokrát jsem sebral odvahu, s Michalem jsem den předtím probral, co mám dělat. „Musíš jít na tu chodbu za ní,“ řekl mi. Vypochodoval jsem na dřevěnějících nohou, dobře jsem věděl, že partička trapičů mě pozoruje.

„Kateřino,“ oslovil jsem ji na chodbě. Otočila se ke mně, v očích měla slzy, a pusu naštvaně sevřenou. „Jseš idiot!“ vyhrkla. Zuby měla tentokrát opravdu schované pod horním rtem.

Udělal jsem čelem vzad a vrátil se do třídy. Partička se postavila před mou lavici. „Pěkně jsi vyčoudil veveřici,“ řekl mi jejich vůdce.

„Jste kreténi,“ vypadlo ze mě.

„Dóóóbrý!“ okomentoval to. „Mohla by s nim bejt ještě sranda, co říkáte, kluci?“

Od té doby přede mnou Kateřina uhýbala pohledem. Já jsem taky vždycky sklopil oči. Její záda jsem zato sledoval v jednom kuse, protože seděla v lavici přede mnou. Tenké blůzky a průhledné roláčky prozrazovaly, co má pod nimi, a když se předklonila, z kalhot vykoukl okraj z oslnivě bílé bavlny.

Už jsem se neptal Michala, co mám dělat. Měl jsem pocit, že by mi stejně nedokázal poradit, nebo že bych nedokázal jeho radu uskutečnit.

Kateřina měla ráda češtinu, a když zrovna neříkala kreténe, vyjadřovala se spisovně. Při hodinách se pozorně se nakláněla dopředu. To žhavé, hebké pole pod jejími zády se rozšířilo. Posunul jsem se na loktech. Nikdo mě nesledoval. Spolužáci se už stačili zabrat do tichých her ukrytých v učebnicích nebo pod lavicí. Ještě pořád jsem se mohl zastavit. Zároveň jsem věděl, že to udělám. Pohladím ji tam dole, nad okrajem kalhot.

Dotkl jsem se té bílé a hebké. Po páteři mi proběhl mráz. Neodvažoval jsem se nadechnout. Nevěřil jsem jemnosti, kterou nahmátly špičky mých prstů.

A pak se Kateřina otočila a vlepila mi takovou facku, až jsem sletěl ze židle. Pod lavicí jsem vyhrkl: „Miluju tě.“ Řekl jsem to ovšem jenom přihrádce z šedé umělé hmoty, a dost potichu.

Mámu si zavolali do školy, že osahávám spolužačky. Olda se s ní musel zavřít do obýváku, teprve potom si promluvili se mnou. Nevím, jestli mi uvěřili, že jsem chtěl jenom zvednout gumu, která spadla zrovna Kateřině na zadek, ale aspoň se tak tvářili. Michal uznale pokýval hlavou. Partička si mě začala vážit. Nevěděli úplně přesně, co se tam vzadu při hodině češtiny odehrálo, a já jsem jim to nevysvětloval. V každém případě měli pocit, že jsem na jejich straně. Kateřina se nechala přesadit do jedné z předních lavic.

17. 11. 1989, Benátská ulice v Praze, 21:12

Běžel jsem a myslel na ostatní, co zůstali na fízlárně. Domů jsem nemohl, protože tam by mě vybrali hned. Nakonec jsem se vrátil na místo, kde jsem naposledy viděl Michala.

Na rohu Národní a Mikulandské postával hlouček policajtů v bílých přilbách. Dlouhé pendreky jim visely podél nohou. Dlažba byla posetá něčím drobným, pestrým. Stáhl jsem hlavu mezi ramena, strčil ruce do kapes a zpomalil. Odbočit jsem už nemohl, to bych na sebe upoutal pozornost. Soustředil jsem se na věci na dlažbě a rozeznal ponožku, nebo snad kapesník, zmuchlanou šálu, ztracenou botu, střípky sklíčka, které bylo nejspíš z brýlí.

Jeden z esenbáků mě sledoval kamenným pohledem. Oči mu sjely na náprsní kapsu mého kabátu, kde jsem měl připíchnutý hipísácký znak. Ostatní se vesele bavili. Zabočil jsem do Mikulandské, nohy se mi přestaly třást až někde v půlce. Pokusil jsem se sundat si placku, a než jsem stačil vyháknout špendlík, zaslechl jsem blížící se dupot.

Do ulice vběhlo pár postav, dodnes vidím, jak se kluci ženou v předklonu a za holkama vlají dlouhé vlasy. Za nimi se vynořily bílé přilby. Vystartoval jsem, zabočil za roh, jenže pořád jsem je měl za sebou. Vrhl jsem se k domovním dveřím po straně a zalomcoval jimi. Zamčeno. Skočil jsem k dalším. Stejný výsledek. Z oken mě pozorovali lidé.

Nakonec jsem se přitiskl k domovním dveřím a tvářil se, že odemykám. Demonstranti se prohnali po vozovce kolem mě. Viděl jsem, jak po mně esenbáci koukli, ale nezpomalili. Chvilku jsem počkal, znovu jsem se rozběhl.

Slavnostní tank

„Namalujeme si tank,“ říkala učitelka vždycky v květnu, na výročí osvobození Rudou armádou. Pokoušeli jsme se vystihnout věž T-34 s jejím zkoseným čumákem a zaoblenou zadní částí. Na ni jsme malovali rudou hvězdu, která občas někomu vyšla se šesti nebo se čtyřmi cípy. Holky se soustředily spíš na květinovou výzdobu tanků, které v jejich podání přetékaly šeříky.

Psali jsme taky slohové práce, jak tanky zaparkovaly v pražských ulicích a nadšený dav dával tankistům kytice. Věděl jsem, kde je moje místo. Ve věži, v otevřeném poklopu. Stál jsem tam v černé kukle, kterou jsem nedokázal trefit, takže mi vycházela jako nějaký afro účes, a mával jsem na lidi. Měli ruce nad hlavou, jako by se vzdávali nebo jako by se topili.

Učitelka vždycky někoho vyvolala, aby přečetl svůj sloh nahlas. Kateřina popsala obvyklé prosluněné ráno, a pak to přišlo. „Slavnostní tank vyjel z úkrytu,“ přečetla, pomalu a důrazně, abychom si všichni uvědomili tu jedinečnou chvíli, a my jsme vyprskli smíchy.

„Chlapci! Zklidníme se…“

Všem nám došlo, co si Kateřina myslela. Osvobození si představila jako nacvičenou slavnost, něco jako průvody na 1. máje, kdy každý musel být v určený čas ve svém sektoru. Myslela si, že parta profesionálů připravila tank jako alegorický vůz. Kluci si začali pohrdavě mumlat. Tanky přece přijely rovnou z fronty, celé zaflákané. Někdo si vzpomněl na modelařinu – malovaly se na ně stopy bláta i černé šmouhy od výfuků, aby vypadaly jako doopravdy.

„Jenom holka může vymyslet takovou kravinu!“ šeptali jsme si.

Kateřině se roztřásl sešit v rukou. Když jsem si toho všiml, začal jsem si přát, aby se všechno vrátilo zpátky k prosluněnému ránu, jenže jsem byl bez šance. Nemohl jsem říct ostatním, že je holt holka, nedokázal bych to pronést správným tónem. Nevysvětlil bych ani to, proč tank musí vypadat jako doopravdy. Sešit jí vypadl, pleskl o zem a Kateřina se vyřítila se skloněnou hlavou ze třídy.

„Zklidníme se,“ prohlásila bezradně učitelka. Koukala na dveře, jako my všichni, čekala s námi, kdy se Kateřina vrátí. Dokonce kluci zmlkli. „Jeřábková, dojdi za ní,“ řekla, když už bylo jasné, že se neobjeví.

„A kam mám jít, soudružko učitelko?“ zeptala se Jeřábková nevinně.

„No kde asi bude, na hajzlu, ne,“ zabručel Řehoř, kterému o pár let později měly narůst dlouhé vlasy a mělo se mu začít říkat Brajgl, a všichni se znovu rozesmáli.

„Soudružko učitelko,“ spustil Řehoř, když se smích utišil. „Je to pravda, že Československo osvobodili taky Američani? Jestli jo, tak bysme měli na tanky namalovat ještě něco jinýho než rudý hvězdy. Co třeba tu jejich pruhovanou vlajku s hvězdičkama – kolik jich tam vlastně je?“

„A teď už se doopravdy zklidníme!“ rozkřikla se učitelka. „A ty, Řehoři, přestaň provokovat! – Kde ty holky jsou?“ zeptala se, jako by to nevěděla. Vyšla za nimi.

„Byli prej až v Plzni,“ zahučel Řehoř.

O příštím výročí jsme se místo malování vypravili na návštěvu k tankistům. Kluci byli bez sebe vzrušením, a holky se nám posmívaly, i Kateřina. Teď nám mohly dát znát, jak jsme trapní.

Za branou nás očekával důstojník. Podíval jsem se na zlaté knoflíky jeho uniformy a rychle uhnul pohledem, protože mi připomněly Veřejnou bezpečnost. Ti muži, kteří nás zastavovali na silnici, jako by měli neomezenou moc. Jindy suverénní Olda s nimi mluvil pokorně a oni mu chladně, úsečně odpovídali. Propouštěli nás jenom lehce naznačeným pokynem. Olda se rozjížděl pomalu, snad kdyby si to v poslední chvíli rozmysleli.

„Tak děti…,“ spustil důstojník docela obyčejně, ale nedořekl. Za ním stál totiž tank a měl zvednuté poklopy. Věděli jsme, že je připravený pro nás, protože učitelka nám řekla už ve škole, že součástí návštěvy u soudruhů vojáků bude prohlídka bojové techniky.

„Zklidníme se!“ bezvýsledně stoupl její hlas. Kluci se hnali na věž, já si vybral průlez pro řidiče. Překvapila mě sedačka z černého vikslajvantu uvnitř, co vypadala spíš jako lehátko. Kovové stěny byly nepříjemně blízko. V průlezu se najednou zatmělo.

„Pohni kostrou,“ zamumlal Řehoř. Poposedl jsem si k věži, jenže tamtudy už se sunuly něčí nohy. „Uhněte!“ zavolal jsem nahoru. „Uhni ty, vole,“ dolehl ke mně zdušený hlas. Dostal jsem kopanec do ramene, pak na mě shora dopadlo horké tělo.

Řehoř se pořád ještě snažil vecpat dovnitř. Tam, kde mě nestudil kov, se na mě tlačila zpocená klukovská kůže. „Já chci ven,“ zaprosil jsem a hlas mi nepřirozeně vyjel nahoru. Kluci se rozesmáli. Jejich chechtot mě ještě víc rozhodil. Zdálo se mi, že padám i s tankem někam na dno přehrady.

Mockrát jsme rozebrali, co se stane, když uvízne pod vodou. Řehoř obvykle tvrdil se smrtelně vážnou tváří, že tlak vody nedovolí posádce otevřít poklopy a všichni se tam udusí. Snažil jsem se vytlačit kluky rukama i nohama, ale neměl jsem dost místa. Srdce mi bušilo jako splašené. Lapal jsem po dechu a polykal slzy. „Co bulíš?“ zeptal se Řehoř nechápavě. Pak přece jenom vycouval.

Vyškrábal jsem se ven a zůstal stát před tankem, všem na očích. Rozběhl jsem se pryč, k bráně, někam, kde museli mít záchod. Kateřina se na mě dívala spolu s ostatními.

Říkám si, jak sis asi připadal, brácho, když jsi nakonec zůstal v bytě na sídlišti sám. V tom malém paneláku mezi vzrostlými stromy. Jestli se ti taky zdálo, že jsi od všech odříznutý, a zároveň na tebe všichni koukají. A žádná holka ti nepomůže.

17. 11. 1989, Voršilská ulice v Praze, 22:07

Zahnul jsem do pootevřených vrat. Uvnitř jsem uviděl otřískané poštovní schránky, některé bez dvířek, jiné očouzené. U stropu visela žárovka, uprostřed průjezdu se leskla louže krve.

V prvním patře jsem zazvonil na zvonek, zopakoval to na druhé straně chodby. Za dveřmi byli určitě lidé, cítil jsem, že tam jsou. Nikdo neotevřel.

Uslyšel jsem, jak do průjezdu někdo vběhl. Po špičkách jsem vyskákal do dalšího patra. Opatrně jsem stiskl zvonek. Nic. Rozběhl jsem se o patro výš. Na schodišti se rozezněl dupot nohou v těžkých botách. Další sada schodů byla natřená šedou barvou, vedly k plechovým vrátkům na půdu. Vrátil jsem se k posledním dveřím a zvonil jsem tak dlouho, až se vedle jmenovky odloupla mosazná slza kukátka. Uvnitř se objevilo oko, které si mě bez pohybu prohlíželo.

Zíral jsem do něj. Chtěl jsem ho nějak zaujmout, obměkčit, uprosit. A pak jsem udělal tu nejjednodušší a zároveň nejsložitější věc, usmál jsem se. Zdola se blížil řev „Otevřete! Jménem zákona!“ Teď už kanady zaduněly na schodech pode mnou.

Dveře povolily, objevila se vrásčitá vousatá tvář s mohutnými brýlemi a s ustaraným výrazem. „Pojďte dál,“ řekl ten chlapík, který vypadal, jako by ho ani největší nebezpečí nedokázalo přimět, aby trochu přidal. Skoro v tu samou chvíli, kdy za námi zavřel, dopadl na dveře obušek.

„Jménem zákona otevřete!“

Vousáč se na mě omluvně usmál, zatímco sice roztřesenou rukou, ale pečlivě zaváděl do drážky bezpečnostní řetízek. „Zujte se, prosím,“ řekl nevzrušeně.

Skopl jsem boty z nohou a zaváhal. V předsíni se vršil pár na páru. Semišky s prošitým rantlíkem v různém stadiu rozpadu, jako jsem měl já. Upjaté kozačky. Důchodky, které vypadaly odevzdaně. Divoce se tvářící pohorky. Lhostejné polobotky, které patřily někam do úřadu. Položil jsem své boty na vrchol té mohyly.

Love

Olda vyřídil výjezdní doložky. Máti si povzdechla, že ona jako doktorka by to měla těžší, a Olda s lehce ironickým úsměvem odpověděl, že to jsou ty výhody, když je člověk ve výrobě. Opravila ho, že pracuje přece ve výzkumáku. Jenže na dělnickém místě, trumfnul ji bez radosti.

Ze všeho nejdřív zkontroloval auto. Nebylo to vlastně potřeba, protože do garáže mizel často. Ovšem to auto byl ford cortina – takový auťák neměl nikdo, koho jsem znal. Olda se s ním občas vydával na osamocené projížďky, aby si poslechl motor při plném výkonu.

Ořezal si červenou tužku a začal vyznačovat na mapě trasu. Miloval jsem to, připadal jsem si jako v dobrodružných knížkách. Na kuchyňském stole se vršily konzervy, krabičky, balíčky a sáčky – zásoby před zámořskou plavbou. Poslední dny nám už máma dávala vitamíny rovnou do dlaně.

Večer před odjezdem jsem jako obvykle nemohl usnout a ráno mě dorazil kinedryl. Dostal jsem ho jenom čtvrtku, svou tehdejší zdravotní dávku. Ospale jsem si vychutnával začátek cesty, kdy jsme byli všichni ještě ve formě. Olda přednášel, jak správně řídit, popisoval třeba slepý úhel a jeho zrádnost. I když předjíždějící auto ve zpětném zrcátku nevidíte, neznamená to, že za vámi není. Musíte se chovat, jako by tam bylo vždycky.

Zvracet jsem začal až za Maďarskem. Vzpomínám si na ten pocit naprostého štěstí. Rodiče sedí vpředu, Oldův zátylek mi signalizuje, že všechno je pod kontrolou, máma má mapu rozprostřenou na kolenou. Nepovídají si jenom o autech, klábosí o příhodách ze svého dětství. Dovedou se bavit, jako bychom tam s Michalem vůbec nebyli. Chtěl bych, aby to takhle zůstalo navždy. S roztřesenýma nohama se motám zpátky do auta, které na mě bezpečně čeká. Vím, že to nejhorší mám za sebou.

Michal mi vyprávěl, jak jezdili do Jugoslávie s Oldou. Měli červenou felicii se stahovací střechou a procestovali celou pobřežní magistrálu. Vzpomínal, jak ležel natažený na zadním sedadle. Měl jsem pokaždé na jazyku, co se vlastně stalo s jeho mámou, ale nikdy jsem se nezeptal.

„To bylo fáro!“ opakoval Michal.

„Cortina je bourák, kdežto nějaká felicie…“

„Felicie byla daleko lepší,“ tvrdil brácha.

V kempu jsme začali stavět stan. Olda s Michalem zvedli konstrukci střechy a tvářili se, že ji můžou držet donekonečna, zato mě bolelo celé tělo, jak jsem se snažil trefit trubkami do spojů. Stěny musely být dokonale rovné, šňůrky napjaté. Jakmile stan stál, Olda zhodnotil sklon terénu a pustil se do odvodňovací stružky. Přišla mi zbytečně hluboká, ale že by se spletl, to nepřipadalo v úvahu. Pak začal budovat sklípek. Se stejnou metodičností, s jakou maloval trasu na mapu, se teď ohýbal pod olivovníkem. Vystavěl stěny z kamenů a přidal střechu z prkýnek, kterou zatížil oblázky.

Pokukovali jsme po italské rodině vedle nás. Měli větší, lesklejší a luxusnější auto než my, novější stan a za ním sklípek, ze kterého vykukovala cestovní lednice. Olda prohodil s otcem pár slov německy. Dodnes vidím Italův břich, vyvalený směrem k nám ze skládacího lehátka.

Jeho syn Enrico byl přibližně v mém věku. Hráli jsme si spolu mezi olivovníky poblíž stanů. Na pláži jsme je nikdy nepotkali, ani nevím, jestli tam vůbec chodili. Když jsem chtěl, aby šel Enrico na podvečerní procházku k moři, musel jsem poprosit jeho tátu, aby ho pustil. Zeptal jsem se Oldy, jak by se má otázka řekla německy, a pak jsem se to snažil cestou k lehátku nezapomenout. Italovy oči se mi nezadíraly dovnitř, pobaveně po mně klouzaly. Vystřelili jsme s Enrikem od lehátka a on mě nadšeně bouchl do ramene.

Večer jsem sledoval přes okraj knížky Michalovy přípravy. Nasoukal se do stylově vybledlých džínů. Natáhl si bělostný rolák. Máminým hřebenem si upravil patku, pak ji tlumeným hlasem o něco poprosil. Nevěřícně zavrtěla hlavou, zašla ale do stanu pro lak na vlasy. Brácha s blaženým výrazem zavřel oči.

Odvlnil se mezi olivovníky, kde duněla diskotéka. Palce zaklesnuté v kapsách, zpomaleně si vykračoval a s lehkým nepochopením shlížel na okolní svět. Začetl jsem se. V soumraku se najednou mihnul bílý rolák. Michal doběhl k našemu stanu se zdrceným výrazem. Hrbil se, ale záměrná ledabylost teď už chyběla. Nerozhodně se před námi zastavil. Olda vstal, vzal ho za předloktí, a Michal se pod tím dotykem propadl ještě níž. Olda ho odvedl k našemu auťáku, kde si spolu sedli na přední sedadlo. Oba se dívali před sebe.

Další večer jsem znovu pozoroval Michalovy přípravy. Máma mu dokonce půjčila svůj duhový šátek, se kterým vypadal trochu jako Björn Ulvaeus z Abby. Ani se pořádně nesetmělo, a Michal byl zpátky.

„Co se stalo?“ skoro vykřikla máma. Od vedlejšího stanu se k nám natočilo obrovské břicho.

„Chechtaj se mi,“ vypravil ze sebe Michal.

„Kdo?“ zeptal jsem se.

„Holky! A přitom jde všechno hladce, a navíc pouštěj moje songy. Třeba Rivers of Babylon. Jenže když tu holku chňapnu a konečně ze sebe něco vypotím, začne se řehtat!“

„Co jí řekneš?“ zeptal jsem se.

„No přece LOVE!“

„Fakticky jí řekneš tohle?“

„Seš blbej, brácho? No jasně že jo! Nejdřív ale musí nazrát atmosféra! Držím ji, že jo, no a když mi tak jako změkne v náručí… kurva, já nevím, jak to popsat!“

Olda se neohradil proti použitému výrazu.

„Co se stane?“ zeptal jsem se.

„Rozchechtá se! Jako včera! To není náhoda, brácho!“

„A slyší tě pořádně? V tom hluku, co mu říkáte hudba?“ nabídl Olda technické řešení.

„Nejdřív jí šeptám do ucha! A pak přidám na hlase, když se nic neděje! Jenže vona nakonec vždycky zareaguje takhle!“

Máma se vynořila ze stanu s hřebenem. Brácha vyrazil tryskem mezi stromy.

Druhý den mě na pláži popadl, zvedl do náruče a zamířil k moři. Na oko jsem se snažil vyprostit, ale ještě víc mě stisknul. Nejdřív jsem se smál, najednou už to nebylo jenom kočkování. Vší silou jsem se mu snažil vykroutit, zatímco se kymácel na kamenitém dně. Bývalo by bylo nejjednodušší nechat se tam hodit. Cítil jsem, že se mi Michal chce frajersky odvděčit za včerejší pomoc, jenže něco mi bránilo hrát na jeho straně. Snad vzpomínka na bráchovu včerejší bezradnost. Konečně mě spustil do vln. Vynořil jsem se a měl před očima jeho sebejistý úsměv.

„Alkoholiku! Deliriku! Notoriku!“ vykřikoval jsem výrazy, které jsem znal od mámy. Tím hlasitěji, čím víc se ztrácely ve šplouchání vln. Michal nic neřekl, pomalu se otočil, vrátil se na pláž, kde sebou plácl na matraci. Máma mi vynadala. Michal přece žádný alkoholik není, a já nemám používat slova, kterým pořádně nerozumím.

V noci přišel liják a dírami v rozích nateklo do stanu. Naše matrace se vznesly na nečekané, černé hladině. Máma utěšila Oldu, že bez odvodňovací stružky bychom dopadli ještě daleko hůř.

Prohlížím si proti světlu čtyři ruličky negativů, co zůstaly zastrčené za knížkami. Přehrávám si je do skutečnosti. Vidím, jak zvedáme konstrukci stanu nad hlavu. Na dalším snímku už je stan vztyčený, zevnitř vychází záře. Podobně podsvícená je cortina. Z nejhlubšího stínu se stalo nejintenzivnější světlo. Máminy tmavé vlasy vypadají jako ze stříbra, Oldovy a Michalovy nabraly šedivý odstín. Sedíme na kempinkových křesílkách, Michal se frajersky rozvalil, já jsem nakloněný dopředu, s lokty opřenými o kolena. Světlo a stín se střídají, černá a bílá dělá zvláštní efekty. Nikdo z nás není stoprocentně v právu, nikdo nikomu stoprocentně nekřivdí. Už tehdy je zaděláno na to, co se stane s tebou, brácho, a se mnou.

17. 11. 1989, Voršilská ulice u Národní třídy, 22:12

Vešel jsem za vousáčem do obýváku, kde se na mě upřely desítky očí, vyplašeně, překvapeně, lhostejně.

„Dobrý den,“ řekl jsem někam do prostoru. Uslyšel jsem změť nezřetelných pozdravů, kterou vystřídalo ticho. Vstoupila žena v manšestrové sukni a s dlouhými prošedivělými vlasy. Přinesla otlučenou konvici na čaj, kdysi asi součást měšťanského rodinného servisu, a vějíř hrnečků. Vousáč se sesunul do fotelu. „Tak jakpak to bylo s vámi?“ zeptal se. „Jste student?“

Sedl jsem si k ostatním na zem. Doufal jsem, že vousáč na otázku zapomene, protože ji přehluší rozhovor ostatních. Těžko bych dokázal vysvětlit, jak jsem se dostal z fízlárny.

Jenže ty desítky očí pořád koukaly na mě a nikdo neřekl ani slovo.

„Tak jste teda student?“ ozval se muž znovu. Přivřel těžká víčka, jako by usínal. Podezíral jsem ho, jestli se na mě nepokouší spíš zaostřit.

„Co jsi zač?“ přidal se proplešatělý kluk. Z pusy mu visela cigareta.

„Studuju na filozofický fakultě,“ řekl jsem bůhvíproč omluvně.

„Popište nám, co jste zažil. Sbíráme informace pro média, samozřejmě ne pro ty oficiální, že ano,“ požádal mě vousatý chlapík.

„Sebrali mě na Národní, odvezli na fízlárnu dolů k botanický zahradě, no a pak mě pustili.“

„Byl jste tam sám?“ zeptal se muž tiše. Zadrnkal si propiskou o zažloutlé zuby, překvapivě rychle se otočil, vzal si dýmku z okenního parapetu a potáhl. Neuvědomil si, že mu vyhasla, a vyfoukl neexistující kouř.

„Já… o těch ostatních nic nevím, asi tam ještě jsou. Nikoho z nich neznám.“

„Copak si je nepamatuješ ze školy?“ zapochyboval kluk s pleší.

„Na demonstraci byli z různých fakult. Nemusí je znát,“ řekla dlouhovlasá žena.

„Já jenom, abychom si sem nenasadili nějakou veš. Že by někoho takhle rychle vykopli, když tam ostatní ještě trčí, to se mi nějak nezdá. Zkoušel jsem obvolávat svoje známý, a nikdo není na drátě.“

„Třeba jsou poschovávaní jako ty,“ podotkla žena.

„Všichni tady měli teda pravděpodobnější příběhy. – Jak ses odtamtud dostal?“

Zvedl jsem se.

„Kam se ženeš?“

„Kde máte záchod?“ Svou otázku jsem adresoval někam za něj. Pár rukou mi ukázalo směr. V předsíni jsem popadl boty, odemkl dveře a zaklapl je za sebou.

Seběhl jsem v ponožkách pár schodů, když se prudce otevřely. Plešatý kluk mi šeptem nařídil: „Okamžitě se vrať.“ Čekal jsem, že se za mnou rozběhne, ale neudělal to. Jako by ho zadržela nějaká neviditelná hranice, která začínala na rohožce.

Opatrně jsem vyklouzl z vrat. Sundal jsem si hipísáckou placku, ten kousek plechu, co jsem si přivezl z Budapešti, protože v Praze se koupit nedal, a hodil ho do kanálu.

Redaktorka s ostře nalíčenými rty se mě nejspíš zeptá, jak tohle souvisí se 17. listopadem a já jí budu muset vysvětlit, že hodně volně, ale že bez podobných pitomostí si nedokážu vzpomenout vůbec na nic. Koho dnes zajímá nějaká placka? vypálí na mě, možná. Umějí si ten symbol čtenáři vůbec představit? A jestli jo, neznají ho leda jako ornament na batikovaných hadrech? Ve skutečnosti nezajímá ani mě, jenže jak provádím svůj archeologický výzkum minulosti, na světlo jdou všechny ty věci, jaké se v sondách obvykle nacházejí, střepy, kosti, odpadky, a mezi nimi i kulatý kousek tenkého plechu s trojklanným znakem ze dna kanálu, o kterém už nikdo netuší, k čemu vlastně byl.

Grilované kuře

Nikdy jsem Michalovy holky v Jugoslávii neviděl, ale dokážu si je představit. Všechny jeho slečny si totiž byly podobné. S jedinou výjimkou.

Zvonek se ozval, když se už z kuchyně dlouho linuly šťavnaté, tučné, grilovací vůně. Gril, stříbřitý kvádr s kouřovým sklem ve dvířkách, vypadal jako kosmický modul. Byl dokladem prosperity, technického pokroku, symbolem Západu, i když ho vyrobili leda v Jugoslávii. Měl něco společného s těžkými sklenkami na whisky, co se jaktěživo nepoužily, a s masivním skleněným popelníkem, zastrčeným v knihovně.

Zrovna tuhle práci dělal Michal rád. Připravit kovové bodce, které se pak otáčely s napíchnutým masem v ozubených kolech. Už dávno skončil; Izabela dorazila s pořádným zpožděním. Zvonek se rozezvučel dlouze, pak zas krátce, jako by přehrával nějakou melodii. „Běžte jí otevřít, než to strhne,“ řekla máma s povzdechem.

„Ahoj, bráško!“ pozdravila mě rozmarně Izabela. Měla sice tučně nalíčené řasy a mohutné stíny jako všechny, ale její oči byly daleko tvrdší. Vyzývavější než kukadla běžných návštěvnic Michalova pokoje s meruňkovými tvářičkami. Pleť s lehce potemnělým odstínem se jí napínala, až se zdálo, že kosti každou chvíli projedou zevnitř ven. Izabela vypadala, jako by byla vyřezaná z olivovníku, co jsme ho měli nad sklípkem v Jugoslávii. Měla na sobě fáčovou košili, rozepnutou o knoflíček nebo o dva víc, než bylo obvyklé.

Provlála bytem. „Dobrý den, maminko!“ zvolala. Máma strnula a Olda radši usadil návštěvu ke stolu.

„Musíme někde bydlet,“ řekla Izabela, určitě ne poprvé.

„Vždyť já půjdu na vojnu, Izi,“ vypravil ze sebe brácha.

„No já nemyslím tebe. Myslím sebe a dítě.“

„Je to opravdu jisté, slečno? Mám kvalitní kolegy, zkušené diagnostiky. Skoukli by vás a poradili, co by bylo v danou chvíli nejlepší, i pro Michala a pro to dítě,“ ozvala se máma. Nasadila svůj profesionální tón, právě takhle, s hlavou vcítivě nakloněnou, fixovala klienty.

„Já o žádnou radu nestojím, maminko,“ zazubila se Izabela. „Až bude Michal na vojně, zvládnu to. Potřebuju jenom píchnout do začátku. Naši jsou mimo hru.“ Věděl jsem od Michala, že Izin tatínek by snadno mohl být máminým klientem. Její máma z něj napůl vyšilovala a zbytek energie spotřebovala na to, aby ho omlouvala.

„Stejně si myslím, že by se našlo ještě nějaké jiné řešení,“ trvala si na svém máma.

„Ehmmmm,“ zaprosil Michal.

„Vyřešit se to dá různě, paní doktorko. Souhlasím s váma. Když mě ale necháte ve štychu, může se taky stát, že tu malou nikdy neuvidíte.“

„Třeba to bude kluk,“ zachraptěl Michal.

„Východisko se samozřejmě najde, Izabelo. Jste rozrušená, já vás chápu – jenom, prosím vás, nedělejte nic, čeho byste později litovala. Poptal jsem se v práci a jeden kolega mi půjčí byt.“

Izabela Oldu napjatě poslouchala. Máma taky. Jediný, kdo by očividně nejradši nic neslyšel, byl Michal.

„Činži zaplatíme my, dokud bude Michal na vojně. Pak se vrátí a…“ Tady se Olda odmlčel a podíval se na bráchu.

„Tati!“ řekl Michal prosebně.

„Musíš se zachovat jako chlap,“ konstatoval Olda.

„Vrátíš se z vojny a budeš mít šťastnou rodinu!“ řekla Izabela hlasem, který nepřipouštěl žádnou pochybnost. „Jako máte vy,“ upřela oči na mámu a na Oldu.

„Nedáme se do kuřátka?“ zaskřípal Oldův hlas. „Pozor. Nespalte se!“ V tichu jsme žvýkali vychladlé kuře. Po Izabelině odchodu přikázal Olda Michalovi „Ty umyješ gril,“ a bylo to to jediné, co ze sebe vypravil. A Michal, i když tuhle práci nesnášel, se do ní pokorně pustil.

Večer se máma zavřela s Oldou v obýváku. Televizi nesledovali. Seděli jsme s bráchou v kuchyni a mlčky poslouchali jejich zvýšené hlasy.

„… něco takového připustit?“ ptala se máma. Oldu skoro nebylo slyšet.

„… interrupce!“ volala. Nevěděl jsem úplně přesně, o čem mluví, ale podle jejího tónu jsem něco tušil. Sám jsem moc nechápal, proč to brácha přivedl s Izi tak daleko. Všechny své předchozí holky měl přece pod kontrolou.

Bůhvíproč jsem si vybavil, jak před Oldou přistála v Jugoslávii na talíři mořská potvora. Mělo jít o zlatý hřeb pobytu, protože na víc než na jedno jídlo v restauraci jsme neměli. Olda se podíval na zalomené nožky tvora, co vypadal jako obrovský růžový pavouk, a opustila ho všechna sebedůvěra. Máma se musela pantomimicky zeptat číšníka, jak obludu naporcovat, a rozdělila maso mezi mě a Michala.

„Aspoň že vypadnu z baráku,“ poznamenal brácha.

„Jdeš na vojnu, ne?“

„Vypadnu z baráku,“ zopakoval.

17. 11. 1989, Vratislavova ulice v Praze, 23:09

Šel jsem Spálenou ulicí a díval se do země, když kolem projížděli policajti. Nechtěl jsem zachytit jejich pohled a ze všeho nejvíc jsem se chtěl vyhnout situaci, že by v autě seděl Michal. Odhadoval jsem, kdo z chodců mohl být na demonstraci. Taky před nimi jsem uhýbal očima. Na Karlově náměstí jsem místo do Vyšehradské zamířil nahoru, ulicí kolem špitálů, abych se vyhnul fízlárně. Sešel jsem na Albertov a teprve u kostela Na Slupi jsem se začal cítit v bezpečí.

Kousek pod Vyšehradem bydlel Brajgl. Přihlásili ho k babičce, když byla ještě naživu, a fígl vyšel. Brajgl byl jediný člověk s bytem jenom pro sebe, kterého jsem znal. Dveře jeho domu byly dokořán jako vždycky. Přeběhl jsem po vyšlapaných dlaždicích v chodbě, vyklusal do skřípavých dřevěných schodů, ve druhém patře zabočil na pavlač. V kuchyni se svítilo. Zaťukal jsem na dveře s nálepkou Čtěte Revolver Revue, ale nic se nedělo. Vrátil jsem se na pavlač. Světlo v kuchyni mezitím zhaslo.

Zašeptal jsem do škvíry po vysypaném kytu. „Brajgl! Otevři, fofrem! To jsem já!“

Jak bylo v domě ticho, teď jsem zaslechl kroky. Několik párů šourajících se papučí, které se sunou k pavlačovému zábradlí, aby jejich majitelé vykoukli, stáhli se k telefonu a vytočili známé číslo. Stejně jako když volali esenbáky při Brajglových mejdanech. Podle nich dostal přezdívku, taky díky hospodské debatě, jak správně vyslovit jméno malíře Brueghela.

Přitiskl jsem ucho na dveře, ty se otevřely a já propadl do tmy. Do někoho jsem vrazil, několik vteřin jsem čekal, že dostanu ránu. Rozsvítilo se a Brajgl se zatvářil podobně nechápavě, jako když mě před lety nechtěl pustit z tanku.

„Co tady děláš?“ vyhrkl.

Kouknul jsem na důvěrně známé plakáty na Pražské jazzové dny na stěnách předsíně.

„Zdrhám z tý demonstrace,“ vysvětlil jsem. „Tys tam nebyl?“

„Ne.“

Takhle to bylo s Brajglem vždycky. I když jsme byli kamarádi, občas se na mě díval, jako bychom se viděli prvně.

„Sebrali mě… hele, já teďka nemůžu domů. Co kdyby mě vyhmátli.“

„A co já s tím?“

„Vždyť ty přece znáš lidi! Z undergroundu! Z Charty!“

„No právě!“ ztišil Brajgl hlas do šepotu. „Všichni o mně vědí, že jsem zapojenej! Jakmile začnou sbírat disidenty, budu první na ráně! Proč myslíš, že jsem zhasnul? Stará Jirásková má uši jako rys, a má na mě pěknou pifku. Možná právě teď volá fízly! Dupal jsi po schodech jak bejk. Copak ty, ty se máš! Kdežto já… já teď čekám… no to je jedno.“

„Aha, máš nějakej úkol,“ podíval jsem se na Brajgla s obdivem. Tak na těch jeho řečech přece jenom něco bylo. Zmiňoval občas jména disidentů tak důvěrně, jako by si s nimi tykal, vykládal, jak byl v těch pravých hospodách, kde se nadávalo na režim a domlouvaly se akce. Vyprávěl o utajených koncertech zakázaných kapel. Neměl jsem, jak bych se o nich dozvěděl.

„Právě čekám, že nějakej dostanu,“ pronesl Brajgl věštecky.

Nakoukl jsem do bytu, který byl zařízený nesourodou směsí chátrajícího nábytku. Z malého pokoje vyčníval sektorový gauč, takže nešly zavřít dveře. V kuchyni jsem zahlédl zástup flašek, postupující do volného prostoru. V dřezu se vršilo špinavé nádobí jako vždycky. U nás se umylo, jakmile jsme dojedli, a Olda pak ještě pečlivě utřel stůl. Přischlé zbytečky strhl nehtem.

Od gramofonu se táhly dráty k bednám rozmístěným všude po bytě. Knihovna postavená z fošen a cihel byla vyzděná knihami na několikerý způsob, vedle sebe, přes sebe, nad sebou. U věkovitých wavek jsem měl své místo, kde jsem si na podlaze dával tašku pod hlavu a usínal, zatímco ostatní ještě kecali. Jednou esenbáci kvůli randálu z muziky opravdu dorazili. Brajgl s nimi vyjednával přes pootevřené dveře na řetízek, stáhnul muziku, a když odjeli, zase ji pustil na plné pecky.

„Zatím nepřijeli, tak o tobě ta kráva asi neví. Mohla by tě ale zblejsknout, až budeš padat. Radši to fakt necháme na ráno,“ zamumlal Brajgl. Zavedl mě do pokoje s gaučem. Posadil jsem se na něj, koukal do tmy a uvažoval, co kdyby sem opravdu vlítli. Hromosvod se táhl několik metrů od okna.

Probral jsem se za svítání, chvíli poslouchal tiché, neurčité zvuky z domu. Pak jsem znovu usnul a zaspal Brajglův odchod. Listoval jsem jeho knížkami, dokud se nevrátil z města a neřekl mi, ať už jdu. Zeptal jsem se ho, jestli by nevěděl o někom, u koho bych mohl přespat.

„Copak nechápeš, že můžu mít napíchnutej telefon?“

„Tak jim zavoláme z budky.“

„A co když maj v kvartýru štěnici? Nemůžu ti dát žádný číslo. Nemůžu říct žádný jméno. Nemůžu nic!“ Koukal jsem na něj, ale už se zase tvářil, jako by mě viděl poprvé.

Snímky ze svatby

Ve svatební den ke mně brácha přišel do pokoje. Poprosil mě, ať mu zapnu manžety u košile. Zápasil jsem s knoflíčky, v prstech se mi smekala tuhá látka s pořádnou dávkou umělotiny. Michal se tvářil jako vždycky, ale ruku měl celou zpocenou.

Otevřela nám nějaká dívka. Připomněla mi Izabelu, teprve po několika vteřinách zmatku mi došlo, že je to někdo jiný. Měla podobně podlouhlou tvář a úzké oči, ale tvářila se daleko přátelštěji, dokonce vesele, jako by právě dovyprávěla nějaký vtip a čekala, že se rozesmějeme. Vlasy měla jednoduše stažené dozadu.

„Ty se teda ksichtíš, Michale, jako bys šel na funus,“ řekla mu. S vlídností, která se nedala přeslechnout, promíchanou se stejně nepřeslechnutelným výsměchem. Iza se objevila v nadýchaných bílých šatech, s vlasy trčícími z divokého účesu do všech stran, a s kadeřnicí za zády. „Pusť je dál!“ křikla na sestru a zmizela v bytě.

Z obřadu si toho moc nepamatuju. Díval jsem se na bráchu, jak schlíple stojí vedle nevěsty a nevěřícně si zajíždí prstem za límec. Postaral se aspoň o jediné zpestření obřadu, když na otázku oddávajícího řekl jasně.

Chlapík v brýlích s mohutnými kovovými obrubami, co mu zakrývaly půl obličeje, vytřeštil oči. „Snoubenče! Jestli neodpovíte podle zákona, nemůžu vás oddat!“

„Jasně,“ vypadlo znovu z bráchy. Díval jsem se na černou látku obleku mezi jeho lopatkami. Připadalo mi, že se chvěje. Brácha stál toporně zpříma a chystal se zřejmě opakovat svou odpověď, dokud všem nedojde, že z něj nic jiného nedostanou.

„Rozuměl jste mi?“ naléhal chlap s červenými deskami s dvouocasým lvem, co měl nad hlavou rudou hvězdu. Z bráchy konečně vypadlo ano.

Rozduněla se hudba z jukeboxu, Iza popadla Michala za zápěstí a vytáhla ho na parket. „Já se chci bavit!“ zalykala se smíchem. S hlavou dozadu mu položila napjaté ruce na ramena. Začal se vlnit, ale zdrženlivě, pořád kus od ní.

Fotky pořídil profesionální fotograf, připitý chlapík, který si s tatínkem Izy a Azy tykal a ohýbal se v záchvatech burácivého chechtotu. V příslušném albu je i snímek tančícího Michala. Je mu dobře vidět do obličeje, fotka zachytila i jeho pomalé tempo, ale zmizel ten prázdný prostor mezi nimi.

Rozjely se Rivers of Babylon. Někdo mě vzal za ruku. „Půjdeš si se mnou trsnout, švagříčku?“ zeptala se mě Aza. Octli jsme se na parketu, který okamžitě zaplnily výskající páry. Aza si mě přitáhla k sobě, při ploužáku mě sevřela v objetí. Voněla jinak než Michalovy holky. Jako by z ní vycházelo něco sveřepého, vůně kytek, z nichž se dá uvařit čaj na usnutí stejně jako lektvar, který člověku obrátí vnitřnosti naruby.

Po pár písničkách mě odvedla do chodby. Sedli jsme si na schody, pak se posunuli o pár stupňů výš, až jsme skončili před zamčenými dveřmi do patra. Byl jsem trošku roztřesený. Dřepěl jsem tady s holkou, já, ne brácha. Že byla starší, to byla sice komplikace, ale ne omluva. Měl jsem mít kecy, naklánět se k ní, brát ji kolem ramen, potěžkávat její prameny vlasů a nechávat si je vyklouznout z prstů.

„Tak co, myslíš, že to Michalovi vyjde?“

Pokrčil jsem rameny. Byl jsem rád, že Aza promluvila první a že ode mě neočekává žádný frajerský výkon. Uvolnil jsem se a zároveň mě napadlo, jestli bych ze sebe přece jen něco nevykřesal. Jako bych se dotkl bílé bavlny.

„Iza je pěkně divoká. Já taky. Se mnou by ale všechno bylo jiný.“

Nechápal jsem, proč mi to říká, a nejspíš to na mně bylo vidět.

„Nebuď celej zděšenej. Svatba nemusí bejt taková hrůza. Stačí najít někoho, někoho… ach jo, zase plácám.“

Aza mi položila hlavu na rameno. Objal jsem ji, ani jsem nevěděl jak. Snad proto, že Aza mě nikam netlačila, nepokoušela se do mě nakouknout, jenom tady seděla vedle mě.

Zeptal jsem se, proč se jí říká Aza. Bylo mi jasné, že Iza vznikla z Isabely, ale nechápal jsem, jak přišli na Azu. „Podle sestry,“ zamumlala, a to bylo všechno. Pak mi pošeptala: „Michal si měl radši vzít mě!“

18. 11. 1989, Vyšehrad, Praha, 11:02

Vyrazil jsem k Vyšehradu. Pouštět se do centra nemělo smysl, tam bych narazil na hlídky. Připadal jsem si ještě nápadnější než včera, takhle za denního světla.

Branka vyšehradského hřbitova zela dokořán a já jsem k ní zamířil, na hřbitově jsem esenbáka nikdy nepotkal. Nebyla tam ani noha, jak se dalo v sobotu dopoledne očekávat. Došel jsem k hrobu pokrytému kyticemi a svíčkami, po demonstraci na Albertově se mělo jít vlastně sem, uvědomil jsem si. Daleká cesta má, marné volání, přečetl jsem si z náhrobku. Zapálil jsem pár svíček a přikrčil se nad ně, abych si ohřál dlaně.

Město se zdálo nepřirozeně klidné. Nevím, jestli to zavinilo napětí, ale brzy se do mě dala zima. Chtě nechtě jsem se blížil k centru. Po hodině co nejpomalejší procházky, která by ještě nepůsobila podivně, jsem se dostal na Karlovo náměstí. Lavičky byly sklizené na zimu a chodníky v parku se zdály být nesmyslně široké. Zastavil jsem se před zavřeným automatem Černý pivovar, opřel se o zeď vedle velkého okna.

V narůžovělém dopoledním vzduchu se vznášely barokní lucerny, ozdobné věžičky kostela svatého Jana na Skalce. V létě jsem si dával v automatu pivo, postával s ním venku, a lucerny vykoukly z pěny na dně půllitru, když jsem dopíjel.

U okraje chodníku přibrzdil taxík. Řidič se na mě podíval a kývl. V jeho výrazu bylo něco, co mě přimělo přejít ty dva metry chodníku mezi fasádou a obrubníkem.

„Nepotřebuješ někam odvízt?“ zeptal se. Něco tady nehrálo, neptal se jako taxikář. Neodhadoval, co ze mě může kápnout, spíš nabízel, ať se pustím za ním. Jako by věděl, v jaké jsem kaši.

„Pojď si aspoň sednout do auta, ať ti není kosa. Nemám žádný rito, stejně bych se postavil a čekal.“ Zevnitř se táhlo lákavé teplo. Pohodlně jsem se opřel a zlehka uvažoval, jestli se mnou nevystartuje na fízlárnu. Na taxikáře vlastně moc nevypadal, měl na sobě obyčejný tmavý svetr.

„Byls tam včera?“ zeptal se mě. Kývl jsem hlavou. Trochu jsem čekal, že teď se auto rozjede. Prozatím jsem si aspoň vychutnával teplo.

„Jakmile jsem se to dozvěděl,“ začal řidič jakoby pro sebe, „zajel jsem do centra. A začal jsem je vozit. Někdo ke mně doběhl s fízlama za zadkem, někomu jsem musel pomoct, aby vůbec dokázal vlízt dovnitř. Párkrát jsem se takhle otočil.“

„To jste měl dobrej kšeft,“ poznamenal jsem.

„Vozil jsem je zadarmo, kámo.“

Kolem taxíku pomalu proplul vůz Veřejné bezpečnosti. Oči pod čepicí po nás pátravě přejely, taxikář vytáhl peněženku, jako by mi vracel zpátky. Soustředěně se jí probíral, dokud se žlutobílý žigulík znovu nerozjel.

„Měli bychom vypadnout, vypadáme podezřele,“ řekl taxikář a strčil si peněženku do kapsy.

„Tak já vylezu.“

„Nic takovýho po tobě nechci.“ Rozjel se, zabočil do Resslovy ulice. Pomalu jsme sjeli k nábřeží, doploužili se k Národnímu divadlu. „Teda, donekonečna s tebou jezdit taky nemůžu,“ poznamenal.

„Potřeboval bych se někam zašít.“

„Hm. Jasná zpráva. Jenže kam, viď. Vlastně… něco bychom mohli zkusit. Včera mi kunčofti říkali, že dneska dopoledne vymizí z Prahy. Prej je zabásli už při Palachově týdnu, tak se chtěj radši ztratit, kdyby mělo něco přijít.“ Mlčel jsem a taxikář žádnou reakci očividně neočekával. Přidal plyn, přejel most 1. máje a na smíchovské straně zabočil do postranní ulice.

„Vy se s nima znáte?“ prohodil jsem, abych něco řekl.

„Ne. Nabídli mi svůj kvartýr, kdybych se sám potřeboval zdejchnout.“

Redaktorka s tvrdým pohledem nejspíš řekne, že je v tom moc dialogů. Jestli rovnou nepoužije slovo kecy. A bude mít pravdu, jenomže já vím, že všechno se odehrávalo právě takhle, ve větách, co se řekly, nebo ani neřekly. Nemám jinou možnost než pokusit se popsat ty řeči, anebo možná kecy.

Zkulturnit se

Znovu jsem se s Azou uviděl, když začaly problémy s vlasy. Vytvořily mi kolem hlavy černou svatozář. Cítil jsem se, jako bych šel proti větru, i když bylo bezvětří. Brajgl je měl rovné, takže mu splývaly podél tváře a daly se okázale nedbalým pohybem shrnovat za uši. Stahoval si je taky do ohonu a ten si vrážel pod džísku. Jakmile jsem se pokusil nacpat si vlasy pod mikinu já, při každém pohybu se draly na svobodu.

„Víš, jak dlouhý vlasy jsou dlouhý?“ zeptal se mě Brajgl ve druháku na gymplu. Brácha měl jít na vojnu a zdálo se, že se na to těší. Já jsem se kamarádil s Brajglem, který už zapustil a rozhlašoval, že se jí za každou cenu vyhne. Popsal mi, jak simulovat duševní choroby a podrobně vylíčil, jak se fiknout. Varoval před pořezáním zápěstí napříč, kde člověk musí zdolat šlachy, daleko lepší je to podélně. A když se mu zdálo, že ho neberu dost vážně, přešel k radám, jak se říznout do krku a nepodřezat se přitom.

Věděl, jak rychle rostou vlasy a jak je popohnat. Vyprávěl o injekcích s vitamínem B, které člověk mohl vyloudit na příbuzných – doktorech, popisoval bylinné nálevy, co se daly připravit podomácku. Nadšeně pokrýval stránku vytrženou ze sešitu výpočty, za jak dlouho vlasy pořádně narostou, a jak zrychlí, pokud se jim trochu pomůže.

Zavrtěl jsem hlavou.

„Dlouhý vlasy jsou dlouhý, když je čapneš pod bradou a vyčuhujou ti ven.“ Z pěsti mu opravdu vykoukly roztřepené konečky. Pokusil jsem se to gesto zopakovat, jenže moje vlasy se kudrnatily všemi směry. Nespadaly k ramenům, z dlaně se hned pokoušely vyklouznout. Vypadalo to, jako kdyby mi na hlavě vybuchla bomba, poznamenal Brajgl.

„Prosím o klid, zvlášť vy dva, nejste u kadeřníka,“ řekla profesorka.

Pustil jsem vlasy. Zvedly se mi. Zašklebil jsem se na Brajgla, který se zatvářil otráveně. Měl jsem chuť zeptat se ho, jestli dlouhé vlasy budou dlouhé, i když mi budou vykukovat z pěsti nad hlavou.

Líp než Brajglovi mi šla jediná věc, a to byl tanec. Tehdy před Listopadem se lidi na koncertech moc nehýbali. Postávali ve lhostejných pózách, s vlasy zastrčenými za ušima. Brajgl zůstal obvykle sedět, anebo nezúčastněně strnul, opřený ramenem o stěnu. U stolu se naklonil ke starším máničkám a vyměňoval si s nimi spiklenecké, znalecké komentáře. Posílal mi odtamtud nedbalá kývnutí, když už jsme se náhodou potkali.

Já bych nevydržel na místě. Podupával jsem, pohupoval jsem se. Dokud jsem měl ruce v kapsách, byl jsem ještě jakž takž v klidu, ale jakmile jsem je vytáhl, začal jsem tancovat a vlasy se mi rozprskly. Hlava mi vybuchla a táhla mě někam nahoru.

Třídní profesorka se zaměřila jenom na mě.

„Zkulturnit se.“

„Dát tu věc do pořádku.“

„Přestat už konečně provokovat.“

Svíral jsem pod lavicí ve zpocených prstech Rimbauda ze školní knihovny, uvnitř byl jeho obrázek s vlasy, které mu visely přes límec. Mlčel jsem, protože jsem neměl co odpovědět. A profesorka to vytáhla na mámu při třídních schůzkách.

„Teďka v týdnu se ostříháš, viď,“ řekla mi, když přišla ze školy. „Normálně se ostříháš a bude to.“ Snažila se, aby za větou nebyl otazník.

„Jsi rozumný kluk,“ pokusil se mě povzbudit Olda.

„Představ si, že kvůli pačesům mu nemůže napsat doporučení na vysokou!“

„Dneska už se to tak nebere, ne?“ zadoufal Olda.

„Jak, nebere? Stejně mu za to při přijímačkách strhnou body!“

„No já myslím ve srovnání s padesátými lety. Nebo se sedmdesátými. Ne že by teďka…“

„Že prý nebere! Vždyť ten tvůj problém řešíme doteď!“ Nevěděl jsem, jaký měl Olda problém, a zajímala mě v tu chvíli jediná věc. Abych se nemusel ostříhat.

„A jak nenásilně mi to řekla – aby ses trochu zkulturnil!“ obrátila se na mě máma. Teď už vyčítavě.

„To mi přijde, jako když Rusové sestřelili to korejský dopravní letadlo a ve zprávách říkali, že zastavili jeho let,“ poznamenal jsem. Sám jsem slyšel, jak mi začal skřípat hlas. Měl jsem vztek, a mohl jsem ho mít jenom na sebe.

„Nebudeme se snad bavit o slovíčkách,“ pronesl Olda opatrně. Už za novinami, které si právě otevřel.

„Chováte se přesně jako oni,“ řekl jsem, i když jsem nic takového říct nechtěl.

Máma neřekla nic. Otočila se, hmátla po zásuvce a trhla, až se na zem vysypaly příbory. U nohou se jí v kovovém třesku zkřížily nože. V napřažené ruce sevřela nůžky.

„Copak si nevzpomínáš, jak Michala nechtěli vzít na průmyslovku, kvůli té tvé věci?“ pustila se do Oldy.

„To nebylo kvůli tomu,“ namítl.

„To nikdy nemůžeš vědět.“

Olda otevřel pusu a zase ji zavřel.

„Možná s dlouhými vlasy odmaturuješ,“ řekla mi. „Bez doporučení si ale můžeš nechat o vysoké jenom zdát. Půjdeš na vojnu, a já slyším od psychologů o vojácích, co je rozmačkal tank, nebo spáchali sebevraždu. Opravdu to chceš takhle?!“

„Tank má průzory, přece.“

„Po celém obvodu asi těžko,“ poznamenal Olda opatrně.

„Michal šel taky na vojnu,“ řekl jsem.

„Ty nejsi Michal. Ty jsi úplně jiný!“ vykřikla máma.

Olda řekl: „Ostříháš se.“

Olízl jsem si rty, nadechl se – a nedostal ze sebe nic, jenom jsem zavrtěl hlavou. Máma sekla nůžkami před sebe, do růžovohnědého povrchu stolu. Zůstaly v něm trčet na jedné nožce.

Vyběhla z kuchyně do obýváku. Za sklem dveří se rozprostřelo ticho. Olda se na mě podíval. „Nemůžeš to udělat kvůli ní?“ zeptal se. Nemůže to ona nedělat kvůli mně? nezeptal jsem se.

Do týdne jsem seděl před Azou, která podomácku stříhala vlasy. „Michala je mi líto,“ oznámila mi a její tón zastudil ještě víc než nůžky na mém krku.

„Proč?“ zeptal jsem se na židli, postavené na rozprostřených novinách.

„On Izu nezná. Já ano. Už teďka ji přestal zajímat. Potřebuje ho ještě kvůli holce, pak se ho zbaví.“

„Vždyť je stejně na vojně, tak jak jí může pomoct?“

„Nechce bejt žádná svobodná matka, tak má holt manžela – frajera, kterej právě kvůli tomu svýmu frajerství nepochopí, o co vlastně kráčí.“

Cestou od Azy už jsem žádný vítr ve vlasech necítil. Připadal jsem si prázdný, jako bych se měl vznést do vzduchu. Připomínalo to strašidelný sen z dětství, ve kterém přestala platit zemská přitažlivost. Vzpomněl jsem si na Michala. Jestli někomu nehrozilo, že spadne do nebe, tak to byl on. Vyšlapoval si, jako by každým krokem zpevňoval půdu pod nohama. Neměl jsem o něj strach. Nedovedl jsem si představit, že bych ho mohl mít. To všechno přišlo až později.

18. 11. 1989, Plaská ulice v Praze, 20:15

U domovních dveří se objevil vousáč v triku s dlouhým rukávem. Nožičku brýlí měl slepenou leukoplastí. Taxikář s ním prohodil pár slov, ukázal ke mně. Chlapík za mnou rychle zavřel dveře, ještě než jsem stačil mávnout na odjíždějící taxík. Mlčky jsme vystoupali do třetího patra. Uvažoval jsem, proč všichni tihle lidi v opozici musí mít vousy, a vzpomněl jsem si na Oldu, který byl vždycky dokonale oholený. Muž mě pustil do bytečku. V předsíni postávala holka se zafačovanou rukou, o stěnu se opíraly dva batohy.

Až budu chtít vypadnout, ať za sebou zaklapnu dveře. Dole se nezamyká. Nemám radši svítit, mám být potichu. Kdyby někdo čmuchal, ať to vypadá, že v bytě nikdo není. A jestli sem vlítnou, klidně jim můžu říct pravdu – že se vůbec neznáme. Holka se pokusila hodit si batoh na rameno, zkřivila se jí tvář. Vousáč se navlékl do svého a zvedl ten její za popruhy.

„Kdy se vrátíte?“ zeptal jsem se.

„V lednici je nějaký jídlo,“ řekl, jako by mě neslyšel. Přibouchl za sebou dveře, těsně předtím, než zapadly, je zastavil nohou a nechal potichu vklouznout do rámu.

Byt se skládal z pokoje s vestavěným patrem na spaní a z kuchyně. Vylezl jsem po schůdkách nahoru. Nechtělo se mi lehat cizím lidem do postele, vzal jsem si peřinu a snesl ji na odřený gauč. Nakoukl jsem oknem do vnitřního bloku a pak jsem od záclony uhnul. Lehl jsem si, zmohla mě únava. Aspoň chvíli jsem nemusel dávat pozor.

Brzy se zešeřilo, čekal jsem, kdy se naproti začnou rozsvěcovat okna. Nic takového se nestalo, jako by domy kolem byly prázdné. Otevřel jsem dvířka lednice, nerozhodně před ní postál. Nakonec jsem zašel do předsíně, vzal si ze stolečku telefon a posadil se s ním v pokoji na zem, co nejdál od vchodových dveří. Věděl jsem, že se prostě musím ozvat, a napíchnuté linky jsem pustil z hlavy. Napadlo mě, že bych měl aspoň nějak maskovat svůj hlas, jako ve filmech, tak jsem vytáhl kapesník. Když jsem uviděl, v jakém je stavu, zase jsem ho schoval.

„Haló. Haló! Haló!“ ozvala se máma. „Jsi to TY, nebo MICHAL? Haló? Funguje to? Slyšíte mě? Haló!!!“

„Funguje to.“

„No sláva bohu! KDE JSI?“

„Jsem v pořádku. Žádné vitamíny nepotřebuju,“ pokoušel jsem se vybavit si něco, co by mohlo posloužit jako kód.

„Zadrželi tě?“

„Já chci jenom říct, že vitamíny mám,“ cítil jsem, jak bůhvíproč rudnu.

„NEJSI V NEMOCNICI? A KDE JE MICHAL?“

„Jsem u přátel,“ vypravil jsem ze sebe. Ze sluchátka byla cítit vůně cigaret. Jinak než v budce, protože tady jsem znal kuřáka.

„Oldo, promluv s ním, prosím tě. Nechce říct, kde je.“

„Haló?“ ozval se Olda.

„Mám to pod kontrolou,“ řekl jsem.

„Všechno jasné. Nemusíš nic vysvětlovat. Ozvi se, až to bude možné,“ vyslovoval Olda jasně a pevně, jako by ho měl někdo každou chvíli přerušit.

V bytě už byla tma. Pustil jsem si zprávy, hodil přes sebe i televizi peřinu, stáhl jsem zvuk a skrčil se. Z krátké informace, že svátku studentstva bylo zneužito k protisocialistické demonstraci, kterou Veřejná bezpečnost musela rozpustit, jsem se toho moc nedozvěděl. Nakonec jsem si řekl, že se snad nic neděje. Pak jsem si znovu lehl na gauč. Nemohl jsem usnout, protože jsem se prospal přes den. Nechtěl jsem se hrabat v knihovně, to by se neobešlo bez rozsvícení. Musel jsem nějak přečkat mrtvý čas do rána. Po zdech plula nezřetelná světla z ulice, jako v našem starém bytě. Najednou jsem si nebyl jistý, kde vlastně jsem. Měl jsem pocit, že u Oldy, a že Michal je hned za zdí, ve svém pokoji. Probral jsem se. Pak jsem přece jenom usnul.

Číslo

Cesta za bráchou na vojnu se podobala našim rodinným výletům. Jako obvykle jsem seděl za řidičem. Místo vedle mě bylo ale prázdné.

Za kasárnami se zvedalo listnaté úbočí kopce. Brácha přišel na bránu a tvářil se stoprocentně frajersky. Skoro se na mě nepodíval, bránil mu vtom ostatně štítek vojenské čepice, posunuté tak hluboko do čela, až mu skoro zakrývala oči. Vydali jsme na procházku. Táhli jsme se půl metru od sebe, jako bychom šli náhodou stejným směrem, ale neznali se.

Na louce za kasárnami stálo pár postav v zelených kombinézách. Nad jejich hlavy vylétl plamínek. Máma se zeptala, jestli je to světlice, Olda ohnivou čáru nedůvěřivě pozoroval.

„Kluci chytaj hraboše,“ vysvětlil Michal ledabyle. „Polejou je kanagonem, zapálej a vyhoděj do vzduchu. Říkaj tomu raketa, che.“

Máti skousla ret, otočila se a vykročila k autu. Olda chytil Michala za rukáv: „Musíš takhle provokovat?“

„Copak to nechápeš, že doma nebylo k vydržení? Tak jsem teda vypadl na vojnu, a je to stejná pakárna! Navíc, já žádný hraboše nezapaluju!“

„Proč něco neřekneš důstojníkům!?“

„A tys po tom svým průšvihu hnedka běžel za šéfama? Asi ne, viď? Aby se náhodou neprovalilo, žes chtěl zmizet taky!“

„Michale! Já tě ujišťuju, že jsem…“

„No to je jedno. I odsud se dá vypadnout. Když se upíšeš esenbákům, pustěj tě po pěti měsících.“

„Počkej, ty budeš…?“ zarazil se Olda.

„Jo,“ řekl hrdě Michal. Pod štítkem čepice se ale díval pěkně nejistě.

„Možná, třeba je to řešení, když vezmeme v úvahu celkovou situaci,“ nutil se Olda do střízlivého tónu. Radši bych viděl jeho zátylek než jeho tvář. „Budeš u kriminálky?“ zeptal se.

„Tati! Nejdřív musím zmizet vodsuď. Víš, co si každej večer říkáme? Zapadlo sluníčko za Plešivou horu, další den v prdeli, sláva pánubohu!“

„Michale!“ zarazil ho Olda, ale jenom na oko. Chytil bráchu za rukáv: „Tak po pěti měsících?“ Znovu jsem zaslechl v jeho hlase zběsilý optimismus, přesvědčení, že všechno musí dopadnout dobře, když si to budeme dost přát.

„Číslo!?“ zeptal se sám sebe Michal. „Devadesát sedm!“

I já jsem pochopil, že jde o dny.

Snad aby nám udělal radost, začal Michal líčit svou budoucnost v nejrůžovějších barvách. Jakmile se upíše policajtům, bude nosit uniformu jako mazáci. Řemínky u kanad zapnuté do kříže, kabát na zádech složený do pádla, zvednutý límec. Olda ho poslouchal a uhlazoval si učesané vlasy. Máma už seděla v autě. Nefotografovalo se.

„Co jsi měl vlastně za problémy?“ zeptal jsem se Oldy cestou na parkoviště.

„Hele, ty mlč, jo?“ obořil se na mě.

19. 11. 1989, Národní třída v Praze, 10:12

Přešel jsem most zpátky na druhou stranu. Chtěl jsem se podívat, co se děje v centru, a jestli je všude klid… dál jsem neuvažoval. U Národního divadla jsem uviděl ve skupince lidí povědomou tvář. Neoholený kluk na ježka na mě kývl. Vzpomněl jsem si, že jsme se viděli na přednáškách na fakultě. Moc lidí jsem ještě neznal, chodil jsem tam sotva dva měsíce – zahřálo mě to u srdce.

„Jdeme na Strahov,“ řekl významně. „Na vojenskou katedru. Asi víš, kvůli čemu, ne?“ Ta jeho přímočarost na mě udělala dojem. Oči mu jenom hrály, žhnula v nich energie, rozvíjelo se v nich několik scénářů naráz. Nemusel nic říkat, a stejně bylo jasné, že těch pět šest studentů vede on. Znovu jsem přešel most, tentokrát s nimi. Rychlým tempem jsme se vydali do kopce.

U Máchova pomníku se zeptal, kdo umí zacházet se samopalem. Pár lidí se přihlásilo, protože chodili na vojenskou katedru. Vzpomněl jsem si na branecký kurs na gymplu a radši jsem neřekl nic. S Brajglem jsme na něj manifestačně kašlali a při soutěžích v rozborce a sborce samopalu jsme okázale dávali najevo, že samopal možná rozebereme, ale dohromady už ho nedáme. Dlouhými pružinami jsme se kašpárkovsky tloukli po hlavách.

„Jak to zmáknem?“ zeptal jsem se.

„Když tam nikdo nebude, vypáčíme dveře. Jestli postavili stráž, já nevím, pokusíme se ji přesvědčit, aby se přidala k nám. No a kdyby došlo na nejhorší, tak… tak…“

„Tak nás všechny zašijou,“ doplnil jsem ho.

Prošli jsme pod stromy ke strahovským kolejím. Když se kluk zeptal, kdo půjde zjistit situaci, přihlásil jsem se a nechal si vysvětlit cestu. Pokud by před katedrou stála hlídka, mám se nepozorovaně vrátit. Pomalu jsem kráčel po asfaltovém placu a uvažoval, jestli je nějaká šance, že by katedru hlídal Michal. Potřeboval jsem se s ním už vidět.

Přihnal jsem se zpátky. „Jsou tam policajti v bílejch přilbách, s těma dlouhejma pendrekama,“ vyhrkl jsem. „Asi mě zblejskli, myslím, že mě viděli zdrhat sem.“

Nemohl jsem popadnout dech, tak jsem zněl asi dost věrohodně. Nikdo nečekal, až se kluk rozhodne. Vyrazili jsme ostrým krokem zpátky – neutíkali jsme jenom proto, abychom nebyli ještě nápadnější.

Pokračovali jsme Karmelitskou, už jenom já a kluk na ježka. Když jsem se ho zeptal, jestli by mě u sebe nechal přespat, okamžitě kývl. U nás doma by se nějaká neohlášená návštěva těžko mohla objevit. Takhle k nám chodili jenom mámini klienti. Spal jsem na podlaze v pronajatém bytě na sídlišti, kde bydlelo ještě několik dalších studentů, kteří odjeli na víkend. Před usnutím jsem si představoval, co kdybych u kolejí opravdu narazil na Michala. Napůl jsem si to přál a napůl jsem si nebyl jistý výsledkem. Jestlipak bys měl opravdu všechno pod kontrolou, brácho.

Dárek do domácnosti

Michal se po esenbáckém výcviku nastěhoval k Ize a k Izabelce na Žižkov. Měl nárok na služební byt, Izabela mu pravidelně vyčítala, že se dost nesnaží, a Michal nad tím vždycky mávl rukou. Vybavuju si z té doby hlavně pach jeho uniformy. Prokouřená umělá tkanina pořádně smrděla, jenže ten zápach zároveň patřil k Michalovi, a tak jsem ho měl vlastně rád. Obvykle jsem to byl já, kdo otevřel dveře, když u nás zazvonil. Stál na zápraží s čepicí naraženou tak hluboko do čela, že jsem z něj viděl jenom jeho frajerský úsměv. Několikrát se ho Olda zeptal, jestli vidí na cestu, a Michal ho několikrát usadil, že spoléhá na svůj profesionální čuch.

Jednou přišel na návštěvu s podivným balíčkem. Bylo v něm něco podlouhlého, ledabyle zabaleného v novinách. Významně to položil v kuchyni na stůl a řekl, že má pro nás dárek. Něco užitečného, pokračoval trochu křečovitě.

Máma s Oldou se na mě podívali a já jsem se zachoval, jako bychom byli u stromečku, kde jsem coby nejmladší rozdával dárky. Popadl jsem ten předmět a bleskově ho zhodnotil. Tohle nebyly žádné ponožky, kapesníky ani nic podobného z obávané kategorie měkkých dárků. Vzal jsem za okraj novin, abych se podíval, jestli na nich není napsané jméno, předmět se mi roztočil v rukou a z papíru vylétl temný válec, který zmizel pod stolem. Brácha se sehnul a obřadně ho předal. Olda potěžkal matnou hmotu, z jejíž rukojeti viselo kožené poutko.

„Co to…?“ zeptal se nevěřícně.

„Napadlo mě to na pochůzce. Že byste potřebovali nějakou vochranu. Kdyby se sem někdo vloupal a vy byste byli doma. Nebo kdyby někomu přeskočilo.“

„Komu by mělo přeskočit?“ zeptala se máma.

„No někomu z těch norků, co se tady slejzaj,“ prohodil Michal jakoby nic. Olda se nadechl. Bylo na něm, aby zopakoval argumenty, které máma řekla už mockrát.

„Já vím. Já vím. Jsou to klienti, který potřebujou pomoc,“ předešel ho Michal.

Máma se při takové příležitosti většinou rozpovídala o svém alkohologickém výzkumu. V ordinaci na něj neměla pořádné podmínky a klienti u nás doma pro ni představovali vítaný výzkumný materiál. Myslím, že taky čerpala sílu z jejich úpěnlivého obdivu. Kolikrát jsem viděl, jak se do ní z něčího zuboženého obličeje přelila prosebná energie. Máma se už ve dveřích rozzářila, začala se chovat uvolněně a sebevědomě zároveň, profesionálně modulovaným hlasem zvala klienta dál. Sklouzl po mně nepřítomnýma očima a už se přisával na svou paní doktorku.

„Co já jsem zažil s ožralejma na hlídkách… někdy je prostě musíš přetáhnout dřív, než oni majznou tebe,“ uzavřel brácha. „Tuhle jsme jednoho přivezli na záchytku, a když ho chcem předat, tak se votočil a napálil mi jednu pěstí. Popadl jsem zrovna takovejhle pendrek a hupsnul jsem na něj, až mi ulítla čepice, to jste měli vidět…“

„Asi jsem zrovna neměla službu,“ podotkla máma.

„Tak ti, Michale, děkujeme,“ dostal ze sebe Olda. „Jak dlouho budeš ještě pochůzkář? Neměli by tě taky někdy povýšit?“

„Maj mě tak rádi, že si mě chtěj nechat,“ usmál se brácha. Přistoupil ke stěně, na které visely hodiny, sundal je a položil na stůl. Pověsil místo nich obušek. Pochválil si, jak to tady prokouklo. Už poběží, ať si můžeme odfouknout, protože nám nejspíš krapet vyrazil dech, poznamenal. Ticho v kuchyni nabíralo na váze.

Jakmile Michal zmizel, máma se postavila na špičky. Pokusila se dosáhnout na obušek, zatáhla za jeho konec, a když se Olda konečně probral a vstal ze židle, ze zdi se vyvalil bílý oblak. Máma s bělostnými vlasy svírala pendrek. Položil jsem hodiny zpátky na stůl. Olda přinesl mističku, špachtli a pytlík sádry. Převzal od mámy pendrek a položil ho vedle špachtle, jako by patřil k nářadí. Rozvážně zasádroval do zdi dřevěný špalík s natlučeným háčkem. Pak odešel do garáže, aby obetřel auto, jak říkal. Obcházel ho tam s hadrem přiloženým na dokonale se lesknoucí lak.

Chodil tam taky, aby zapracoval na dalším kousku. Garáž měl vybavenou ponkem, přihrádkami s nářadím srovnaným podle velikosti a dokonce i malým soustruhem. Byt byl už kompletně zařízený, dál ale stavěl nové kusy nábytku a vyptával se mezi kolegy v práci, jestli by někdo neměl zájem.

Ulevilo se mi, když jsem uslyšel psací stroj.

Někdy v té době se Michal začal zmiňovat o Budišovi, se kterým se poznal u esenbáků. Jednou se u nás zastavili, čekal jsem policajta jak z detektivky, a byl jsem docela zklamaný. Měl nicneříkající výraz, těkající oči a všední kudrnaté vlasy. Vypadal jako někdo, vedle koho stojíte půl hodiny v autobuse a stejně nemáte šanci si ho zapamatovat. Na druhou stranu byl pěkně ukecaný, a když jsem poslouchal ten proud vtípků, sebevědomých prohlášení a přehánění, někoho mi připomněl.

Pak se u nás objevil Budiš bez Michala.

„Víte, jak se tváří na zubaře,“ pronesl po pár úvodních fórcích, na které Olda s mámou nereagovali. „Tu díru tam má už dlouho. Kdybyste ho viděli, jak se kroutí u jídla. Jenom když si lokne kafe… Musíme s tím něco udělat.“

Olda přikývl, máma začala mluvit o slabé medikaci, která by na nepřekonatelný strach určitě zabrala. Budiš řekl, že panáka už vyzkoušeli a nijak nepomohl. Popsal nám svůj plán. Bylo jasné, že jediný, kdo přichází v úvahu, jsem já, protože Olda rovnou zavrtěl hlavou.

„No snad to zmákneš, mladej,“ řekl mi Budiš trochu pochybovačně.

Ve smluvený den jsem se posadil na oblýskanou lavici v zubařské čekárně. Posedávalo tam dalších deset – patnáct lidí, někteří si tiskli k ústům kapesníky. Všichni měli prázdné, do sebe ponořené výrazy. Když se objevili ti dva, brácha brzdil jak dítě, které nechce do školky. Vstal jsem a Michal po mně sjel překvapeným pohledem.

Zvedli se dva mladíci bez kapesníků, přitočili se k Michalovi, jeden ho popadl za paži, druhý se postavil za něj. Budiš zabušil na dveře ordinace. Z lavice se ozvaly nezřetelné protesty. Paní v omšelém baretu řekla pěkně nahlas, ať nepředbíháme, a podívala se po ostatních. To už se otevřely dveře a Budiš oznámil sestřičce, že jsou z Veřejné bezpečnosti. Lidé na lavici ztichli. Michal podklesl v kolenou, chlapíci ho napůl vtlačili, napůl vnesli dovnitř.

Po neskutečně dlouhé době vyběhl ven a vystřelil k východu. Budiš se vyklátil se širokým úsměvem, prohodil, že nakonec přišlo víc kolegů, než čekal, a že Michal na mě může být hrdý. Nikdy jsem s ním o tom nemluvil.

20. 11. 1989, Václavské náměstí v Praze, 9:38

Bylo pondělní dopoledne s mlžným oparem ve vzduchu, nevyspalé a podrážděné. Kluk vyrazil na fakultu, na Václaváku jsme se rozloučili. Nebyl jsem si jistý, jestli mám jít s ním. Na podstavci sochy stál hubeňour v černém pleteném svetru, plandajícím z rozepnuté bundy. Zrzavé vlasy mu svítily. Předčítal něco z papíru, poslouchalo ho pár lidí a další ho rychle obcházeli.

Uvědomil jsem si, že slyším prohlášení studentů, požadující prošetření pátečního zásahu. Po pár větách se řečník zakoktal a omluvně utrousil shit. To bylo poprvé, co jsem tenhle výraz uslyšel v téhle souvislosti. Začalo mi připadat, že se snad opravdu může něco změnit.

Trochu bezradně jsem se pustil po Václaváku dolů. Na rohu Opletalky jsem uviděl dvě zelené uniformy. Ještě než jsem na ně zaostřil, uvědomil jsem si něco zvláštního. Nepostavili se doprostřed chodníku a nedívali se chodcům zkoumavě, výhrůžně do tváře. Drželi se při domovní fasádě, jako by lilo. Pak jsem si všiml, že jeden z nich má čepici do čela.

„Brácho,“ řekl jsem. Ten druhý se varovně rozkročil.

„Dobrý,“ utrousil Michal a esenbák s úlevou zvadl.

„Kdes byl?“ zeptal se mě brácha. Mávl jsem rukou někam za sebe, zajímalo mě, co on. Pokrčil rameny, ukázal na svou uniformu.

„Ty, hele, díky moc. Hnedka mě pustili. Seš vážně dobrej…,“ vychrlil jsem ze sebe. Nejradši bych se Michala zeptal, jak to zařídil, ale nebyl jsem si jistý tím druhým. Všiml jsem si, jak si nás lidi na širokém chodníku prohlížejí. Kdykoli mě předtím legitimovali, všichni klopili oči k zemi.

„Myslíš, že můžu domů?“

„Copak ty nejdeš do školy?“ zeptal se Michal. „Je pondělí, ne?“ Chvilku jsem uvažoval, jestli se vyhnul odpovědi, nebo to byla rada. Michal mě přece dokázal dostat z fízlárny, tak proč by mě posílal do průšvihu, dumal jsem. Možná mi naznačuje, že doma je riziko přece jenom větší.

„Tak už plav,“ řekl mi ještě, „a my se pěkně vrátíme,“ navrhl svému parťákovi. Ten okamžitě, s chutí vykročil do Opletalky. Brácha mi napůl posměšně zasalutoval, a pustil se za ním.

V podloubí před fakultním vchodem bylo neobvykle rušno, jako by ve stejnou chvíli začínala a končila spousta přednášek. Protlačil jsem se dveřmi, které zůstávaly otevřené, a všiml jsem si pohledu vrátné v kukani. Snažila se předstírat, že tam není. Nad babicemi ve vrátnici jsme už stačili zvítězit. V tu chvíli jsem se stal součástí toho davu.

Nechal jsem se strhnout proudem, vynesl mě do mezipatra a pak do největší posluchárny. Vmáčkl jsem se dovnitř. Místo profesora v šedém saku sedělo za katedrou pár kluků ve svetrech, v košilích, v trikách. Diskutovali, jestli stávka má být okupační, nebo jestli máme na noc vždycky zmizet.

Uvědomil jsem si pohled odněkud ze strany. Pozoroval mě plešatý kluk, co mě vyslýchal v bytě u Národní, zřejmě váhal, jestli má po mně vystartovat. V tu chvíli se začalo hlasovat, kdo je pro okupační stávku. Zvedl jsem ruku nahoru a přidal i druhou, abych dokázal, že sem patřím. Odhlasovalo se, že stávka bude okupační. Ozval se nadšený povyk, ve kterém se můj hlas ztratil. Poprvé jsem zažil ten pocit. Ječíte ze všech sil, víte, že hulákáte, a přitom se neslyšíte, protože existuje jenom jeden, společný řev. Když jsem se znovu podíval na plešatého, vzrušeně se bavil s lidmi kolem sebe.

Nechal jsem se vynést proudem studentů ven a po schodech dolů. Někdo na mě zavolal, nějaký neznámý dívčí hlas. Stála přede mnou na vyšším schodě, v džínách zastrčených do semišových kozaček a v koženém kabátku, co měl tu a tam rozpárané švy. Vypadala jako voják před útokem, až na to, že se jí po ramenou kroutily dlouhé, tmavě hnědé vlasy. Nad čelem, na začátku pěšinky jí dva prameny dělaly půlobloučky ve tvaru srdíčka. Doplňovala je dětská ústa, do rovnováhy to vracel lehce posměšný výraz kolem nich. V ruce svírala rukavice spolu s nějakými papíry. Vráželi do mě studenti, kteří se snažili dostat nahoru nebo sestoupit, a já se nehýbal z místa.

Pod tím ošoupaným kabátkem, který jí byl moc velký, měla něco sametového, co jí pěkně kopírovalo prsa. Hleděl jsem jí do tváře, plné života – zrůžovělé, jako by právě přiběhla z mrazu a ten ještě přežíval v její pleti, i když už neměl šanci. S překvapením jsem si uvědomil, že ji beru za prsty. Třásli jsme si rukama, jako bychom neměli nikdy přestat, teprve se zpožděním mi došlo, o čem mluví. Alena se mě ptala, jestli s nimi pojedu do fabrik vysvětlovat, co se stalo na Národní. Pamatuje si mě prý z přednášek.

Nepřemýšlel jsem, co bych měl dělat. Nepředstavoval jsem si žádná pro a proti. Nemyslel jsem na otce emigranta, kterého jsem nikdy neviděl. Nevzpomněl jsem si na Michala, můžu ho přece potkat znovu, a tentokrát třeba bude mít jiné rozkazy. Neptal jsem se sám sebe, jestli proniknu dalším kordónem. Tahle možnost, to byl průlez ven z tanku, kam se natlačili kluci. Otevřené dveře do pokoje, kde jsou všichni starší než já. Jako bych znovu zažíval ten samozřejmý pocit štěstí, který jsem znal kdysi.

Představil jsem si, co by řekl Michal, pak jsem se nadechl a co nejsuverénněji pronesl: „Jasnačka.“ Znělo to trochu nepřirozeně, ale naštěstí se usmála.

Vyšli jsme před fakultu a zabočili do Široké, kde stál u chodníku fiátek, vybledlá vínová barva připomínala základní nátěr. Nasoukal jsem se na zadní sedadlo a Alena se usadila přede mě. Za volantem seděla taky holka, ze které jsem viděl jenom orientální sponu v týle. Vlasy se jí zpod ní rozbíhaly do všech stran jak měděné drátky.

Obvody

Bylo mi jasné, že stát se policajtem znamená vlastně pokračování Michalova frajerství. Jenom se posunul ještě někam dál, přidal plyn.

Stejně jsem se ho ale musel zeptat.

„Hele, brácha, já nechápu, jak ses mohl dát k fízlům?“

„Ty kluci nejsou špatný. Mně zase nedochází, jak můžeš mít pačesy jak magor. S takovou vizáží se budeš kamarádit zase jenom s magorama.“

„Ty seš magor, brácha?“

„My se přece nekamarádíme, ne?“

„Ani trochu?“

Michalova ruka mě bacila do ramene.: „No tak jasně že se kamarádíme. Vždyť jsme chlapi, ne? Ty se dokážou přátelit, s ženskejma je to vždycky složitější…“

„Neříkej mi, že to nemáš zmáknutý? Takovej frajer…“

Michal jenom potřásl hlavou. Nerozuměl jsem mu. Vzpomněl jsem si na jeho holky a hned jsem si vybavil, jak tancoval. Uvolněně se nakláněl na pravou stranu. Při rychlejších kouscích se nezúčastněně vlnil, kdežto při ploužácích šeptal holce něco do ucha a ona se vždycky trochu zarazila, pak se malinko usmála a rychle se na něj podívala, jako jestli to myslí vážně.

Jednou jsem se Michala zeptal, co jim vlastně říká.

„Důležitý nejsou ty slova, důležitej je tón. Ani nemůžeš říkat něco bůhvíjakýho. Naopak, je nutný udržet si vod nich dištanc, aby se samy chtěly na tebe přilepit.“

„Co jim teda říkáš?“

„Zkoušel jsem různý věci. Taky jsem se párkrát pěkně spálil, to když jsem si ještě myslel, že jde vo to, co kvákám. A pak jsem byl jednou s Barunkou.“

Dobře jsem si ji pamatoval. Barunka s broskvovými tvářemi na mě udělala velký dojem.

„Hráli zrovna hodně pomalej ploužák. A znáš to. Vznikaj situace, kdy jako bys měl něco říct. Je to ve vzduchu, ta buchta nečeká na nic jinýho. Byl jsem celej nervózní, nechtěl jsem plácat stejný kraviny, který jsem naplkal všem před ní. A najednou to ze mě vypadlo.“

„Co?“ naléhal jsem na Michala.

„Něco vo vobvodech.“

„Obvodech?!“

„Tenkrát jsem si šteloval barevnou hudbu, no. Vylítlo mi to z pusy, ani jsem nevěděl jak. A Barunka se tak jako zatetelila.“

„To vždycky mluvíš o obvodech?“

„Je úplně jedno, co jim říkáš. Musíš ale kecat vo něčem, co tě fakt zajímá. Musej to z toho ucejtit.“

„Co jako?“

„Hele, vykládám klidně třeba o turisťáku. Vono taky záleží na situaci. Musej prostě uvěřit, že tím žiješ, v tu chvíli si pomyslej, že takhle vážně budeš brát i je, a máš je chycený. Já vždycky odhadnu podle muziky, vo čem žvanit.“

Příležitost vyzkoušet si Michalovu taktiku přišla na pionýrském táboře, kde uspořádali diskotéku pro děti. V náručí jsem měl Lízinku a toporně jsem přešlapoval na místě. Při rychlejším kousku jsem se mohl aspoň parodicky zmítat a frajersky předstírat, jak jsem nad věcí. Při ploužáku jsem čelil tomu, že držím holku, co má ruce na mých ramenou. Po očku jsem sledoval ostatní, kteří pozorovali mě. A pak se mě Lízinka zeptala, jestli ze mě teda něco vypadne. Začal jsem blábolit o bráchovi, ale brzy jsem zmlknul.

Dál už neřekla nic. V zoufalství jsem ji sevřel pevněji. Lízinka mlčky přešlapovala na místě. Radši jsem se zaposlouchal do hudby, a něco jsem přece jenom zaslechl. Elektrické varhany vytvářely vlnící se plochy, hlas zpěváka se vznášel nad nimi.

„Na dně tropického moře je bílý písek, a nad ním se prohánějí pestrobarevné rybky,“ začal jsem. „Proplétají se mezi žebry lodí, které tam ztroskotaly. Zmateně kličkují v hrudních koších, protože všude leží kostry. Voda proudí prázdnými očními otvory. Jemný písek se ukládá do lebek. Daleko odtud, na břehu, stojí někdo, kdo čeká na ty lodě…“ Napadaly mě další a další věty.

Podobně jako ve škole, když jsme psali slohy. „Nepište tam žádné romány,“ varovala nás obvykle učitelka. Vždycky jsem měl chuť přesně tohle udělat.

A pak to přišlo. Lízinka se mi proměnila v rukou. Nezačala tančit rychleji, spíš se mi položila do náruče. Na rtech se jí objevil úsměv a její ruce na mých ramenou obživly.

Nikdy jsem nedokázal pochopit, jak Michalovy vztahové problémy začaly. Jeho rady přece fungovaly. Jak je to možné, brácho?

20. 11. 1989, Kladno, 13:12

Zastavili jsme před fabrikou na skoro prázdném parkovišti. Z budky vyšel vrátný v šedomodré uniformě, důležitě si zaklesl ruce za opasek. Nenápadný starší chlapík ve vybledlých modrákách k němu přistoupil, něco mu řekl a zamával, ať jdeme dovnitř. Vrátný nám uhnul, ale sjel nás podezřívavým pohledem.

Chlapík nám na vykachlíkované chodbě oznámil, že se kvůli nám sešlo celé vedení. Podle toho, jak mu holka se sponou poděkovala, to musel být nějaký její příbuzný. A už jsme stáli uvnitř místnosti osvětlené zářivkami. Před námi posedávalo za dlouhým stolem devět mužů v šedých pracovních pláštích nebo podobně nevýrazných oblecích. Sledovali nás unavenýma očima, ve kterých se lhostejnost mísila s nedůvěrou, nebo rovnou s podezřením.

„Tak vás vítáme, páni studenti,“ pronesl zvolna muž s nejunavenějšíma očima. Výraz páni studenti ani okázale ledabylý tón nevěstil nic dobrého. Po nepříjemné odmlce se nás jiný chlap, přes hlavu mu běžela přehazovačka, zeptal, co jsme jim přinesli.

„Chceme vám říct, co se doopravdy stalo na Národní,“ začala holka se sponou.

Muž, který promluvil první, jenom pleskl rukou do novin před sebou: „Co nám budete vykládat? Všechno víme. Napadení pořádkových sil, zranění příslušníci. – Co jste asi tak mohli čekat?“

„A vám není divné, že jsme za vámi přišli? Proč bychom se chovali takhle nesmyslně, kdybychom se poprali s policajtama?“

„Jak to teda bylo – podle vás?“ zeptal se ten s přehazovačkou.

„Naše demonstrace byla mírumilovná,“ ozvala se Alena. „Dokud jsme se nedostali na Národní, nic se nedělo. A…“

„Proč jste tam ale, slečinko, zůstali trčet? Na tý Národní? Já to tam náhodou znám moc dobře, jezdíváme tam na nákupy,“ ujal se slova chlapík s přehazovačkou. „Vy si asi myslíte, že nám můžete něco nabulíkovat, protože jsme pitomý Kladeňáci, co dělaj ve fabrikách, kdežto vy jste holt Pražáci, co? Vy víte všechno nejlíp, že jo?“

„Láďo,“ poprosil ho chlap, co nás oslovil jako první. „K věci.“

„Tak dobře,“ souhlasil Láďa. „Proč jste zablokovali dopravu? Co si podle vás můžou myslet obyčejný lidi? Který přijedou do Prahy na nákupy, třeba? A nedostanou se ani do Máje? Teďka pomalu před Vánocema? A proč se tam nedostanou? Protože nějaký zmetci seděj na kolejích!“

Rozbušilo se mi srdce, jako když jsem stál před kordónem. Patetická přehazovačka zakrývající pleš byla směšná, ale nějak ho opravňovala, aby se takhle ptal. Nevypadal ani trochu jako Olda, a stejně tam nějaká podobnost byla.

„Vzpomenete si, jak Národní vypadá?“ ozvala se holka se sponou. „Víte, kde je jazykovka? Ne? Tak si představte, že tady, co sedíte, je policejní kordón.“ Zapátral jsem v jejich očích. Dívaly se pořád stejně.

„Další kordón stál vzadu. Jakože za náma, tady, kde máte ty výkresy. Takže i kdybychom chtěli odejít, neměli jsme kudy.“

„Jak to bylo s těma lešenářskýma trubkama,“ rozpovídal se obtloustlý chlapík, „co jste si je vzali na esenbáky?“

„A pak nás zadní kordón začal tlačit proti přednímu.“

Chlapi trochu zvedli hlavy.

„Já bych neuměl rozebrat lešení,“ podotkl jsem přiškrceným hlasem, ale nikdo si mě nevšímal.

„Na Národní žádné lešení nebylo,“ řekla holka se sponou.

„Co ta červená barva? Prej jste ji rozlejvali, aby vypadala jako krev,“ ozval se další z chlapů.

„Kolik bychom jí asi museli mít? Víte, kolik plechovek je potřeba na kus plotu? A jak bychom je tam dostali?“ řekla Alena.

„Nemoh je tam někdo hodit auťákem?“

„V průvodu žádný auta nejely. Těžko by mohly přijet později, když Národní byla obšancovaná. – Jo, a vy byste při takovýhle akci riskoval, že vám někdo odře auto?“ pokračovala. Obdivoval jsem ji, protože sázela své věty dokonale přirozeně, trochu nedbale, jako by si byla dopředu jistá, jak zaúčinkují. Pořád byla vlastně o pár kroků napřed. Někde, kam jsem neviděl. S chutí jsem ji následoval. Připadala mi starší než já, a její dětská tvář to jenom zdůrazňovala.

Všichni asi uvažovali, kolik barvy je třeba na plot, případně v jakém stavu je jejich auťák.

„A když nás zadní kordón namáčkl proti tomu přednímu,“ ztišila holka se sponou hlas, „bylo tam tak málo místa, že se nešlo nadechnout. Najednou bylo důležitý, jak jste vysokej. Není nic příjemného, dusit se s pusou v něčím kabátě. Bála jsem se jako nikdy v životě. Začala jsem brečet, a že na to moc nejsem.“

Teď už všichni poslouchali.

„Ven vedla jediná cesta. Podloubím. No a tam stáli esenbáci, a mydlili nás obuškama,“ dopověděla Alena.

„Ale…,“ ozval se Láďa.

„Fakt. Mohli jste si leda zakrejt hlavu rukama. Tak jste dostali přes ně.“

„Ehm… děkujeme vám,“ řekl šéf, co se probral z únavy. „Omluvte nás, že jsme byli trochu nedůvěřiví. Netušili jsme, že nám dokážete celou věc takhle popsat. Když to shrnu, naše orgány nic nezanedbaly. Měly jednoznačně celou situaci pod kontrolou… na druhou stranu, studenti nedělali problémy… a z toho vyplývá… z toho vyplývá… že…“

Rozloučení se obešlo bez podání ruky. Otevřeli jsme dveře, zvedl se průvan, vydýchaný vzduch prchal kolem nás. Ten s přehazovačkou vypadal najednou jako indián, vlasy mu visely z jedné strany až na prsa.

Vrátný se k nám přitočil před svou budkou: „Před Prahou prej stojej tanky. Rozmašírujou vás i s tímhle vaším prdítkem,“ ukázal k fiátku, „a budete mít po srandě.“

Doběhl nás chlapík v modrákách, který nás sem přivedl. „Mirek zavolal policajty!“ vyhrkl. Vrátný udělal chabý pokus zastoupit nám cestu.

Oběhli jsme ho, naskákali jsme do fiátku, kterému se protočila kola v rozbředlém sněhu, a pak jsme se přece jenom rozjeli. Alena se na mě usmála, jako bych ve fabrice bůhvíco předvedl.

„Byli jste perfektní,“ konstatovala řidička.

„Stejně jsou vaši dobrý, že ti půjčili auťák,“ vypadlo ze mě.

„To je moje. Dal mi ho táta,“ odpověděla. Radši jsem se neptal, kdo je její táta.

Šli jsme se porozhlédnout po fakultě, už jenom s Alenou. V posluchárně v přízemí se malovaly plakáty. Studenti se v podřepu rozmachovali štětci po papírech rozložených po podlaze. V další učebně byly psací stroje, snesené nejspíš z celé budovy, a za každým hlava skloněná nad klávesnici. Ozývalo se jednolité ťukání, které nesláblo a nezesilovalo. Ve druhém patře jsme zašli do posluchárny proti schodům. Vzniklo tam něco jako kantýna. Před tabulí stály várnice, za nimi studentky s velkými naběračkami a s ruměnými tvářemi. Dostal jsem guláš, který dovezli taxikáři jako dar z nějaké restaurace, Alena si řekla o polévku a přibrala pomeranče a jablka.

Uvažoval jsem, co mě na ní tak bere. Chovala se ke mně, jako bychom se znali roky, a přitom bylo jasné, že si chce nechat spoustu věcí pro sebe. Cítil jsem teplo jejího těla, protože tahle posluchárna měla sedátka napevno přimontovaná k lavicím, dost natěsno vedle sebe.

Tu noc nás poslali do ulic, abychom zjistili, jestli někde nečeká vojenská technika. Procházeli jsme se po prázdné dlažbě. Jízdní dráha byla neskutečně široká, jako by všechna auta, co tady normálně parkovala, někam zmizela. Nechávali jsme mezi sebou nevinnou mezeru. Zároveň jsem si vychutnával, jak jsme si vzájemně přizpůsobovali tempo, jak jsme odhadovali, kam ten druhý zabočí, a snažili se zařídit podle něj. Vyzkoušel jsem pár telefonních budek, abych se zkusil ozvat našim, ale ani jeden automat nefungoval.

Spali jsme ve spacácích na parketách posluchárny. Probíral jsem se jejími vlasy, zkoumal okraje uší, obočí, víčka a nos, až se tlumeně rozesmála. „A teď spát,“ stopla mě, „zejtra si musíme najít větší soukromí.“

Nemohl jsem usnout. Snažil jsem se rozeznat její dech mezi oddechováním ostatních. Nakonec jsem ho bezpečně uslyšel, nebo mi to aspoň tak připadalo.

Redaktorka bude muset vydržet, že příběh 17. listopadu se stává příběhem Aleny, tak jako se předtím stal příběhem Michala. Davové scény nemůžu nabídnout. Historie se pro mě odehrávala vždycky ve dvou, maximálně ve čtyřech lidech.

21. 11. 1989, Mělník, 18:07

V Široké parkovala u chodníku omlácená bílá dodávka – barkas. Nalezli jsme do vymrzlého auta a vyrazili. Na podlaze mezi sedadly nadskakovala hromada plakátů, letáků a dalších květů revoluce. Vzali nás s sebou Alenini známí, zábava ale vázla, protože včera je odchytli a nechtěli je pustit z fízlárny.

Do vesnic za Prahou jsme dorazili mlčky. Snažili jsme se pracovat rychle, než někdo zavolá esenbáky. Lepili jsme to na autobusové zastávky, s obzvláštní chutí na agitační skříňky komunistické strany. Sklo bylo nemilosrdně prochladlé a izolepa na něm nedržela.

Se soumrakem nám zbylo už jen pár kousků. V Mělníce jsem si vzal velký plakát a zamířili jsme s Alenou k nákupnímu středisku. Lepicí páska se tentokrát chytla docela snadno, obdélník balicího papíru nabízel slogan SVOBODNÉ VOLBY! Připadalo mi, jako by šlo slova, která právě teď někdo vymyslel. Nějak takhle jsem to měl s Alenou. Jít vedle ní, mluvit na ni, inkasovat její úsměv, všechno to bylo docela obyčejné, a zároveň to mělo úplně novou příchuť.

„Vy tam!“ dolehlo k nám. Nevšimli jsme si, že se blíží hlídka. Alena mě chytla za rukáv. Rozhlédl jsem se, kudy zdrhnout, jenže útěkem bychom se jenom přiznali. Rychle jsem uvažoval, jestli nás vůbec zahlédli při vylepování. Z druhé strany k nám přicházel starší manželský pár v dlouhých kabátech.

„Chytni se jich!“ sykla Alena. Bez řečí nám udělali místo. Zavěsili jsme se do nich, Alena začala něco plácat o nějaké rodinné oslavě.

„Kdo všechno přijede?“ inteligentně navázal pán.

Esenbáci nám sice věnovali podezřívavý pohled, ale nechali nás projít. Za rohem jsme se od dvojice odpojili. Běželi jsme mezi keři a domovními zdmi. U barkasu už na nás čekali, na podlaze auta se válely tři zbylé plakáty.

Zastavili jsme se u Alenina strýčka ve vesnici kousek před Prahou. Jeho žena nám přinesla obložené chleby a on fotky z osmašedesátého.

„Tady jsem se krčil, u okna, a vyblejskl jsem je jednoho po druhém. Škvírou mezi záclonou a zdí, protože kdyby mě zahlídli… Však se podívejte. Měli jsme to schovaný celý roky.“

Okukovali jsme skoro identické snímky, na kterých se v polosvětle záclon posouvala hranatá vojenská technika, jakoby bez vojáků.

„Nedalo se nic dělat. Nedalo se dělat nic jinýho. Co taky jenom s foťákem.“

Zbylé plakáty jsme chtěli použít před centrem Prahy, kde jich ještě nebylo tolik. Když jsme je vylepovali, ozval se jakýsi tichý a přitom důrazný hlas. Za námi stáli dva muži v silonových bundách.

Lidé v těch lesklých neprodyšných látkách vypadali podobně jako mléko v igelitovém pytlíku. Ty materiály jim musely vadit, i když si to třeba nepřipouštěli. Tihle dva v nich zato vypadali upřímně spokojeně. Jeden měl nízkou beranici, od pohledu pravou, co musela něco stát, druhý pletenou lyžařskou čepici s klikyhákem, který chabě napodoboval nějakou západní značku.

„Vy jste studenti, že?“ oslovil mě ten v beranici a nečekal na odpověď. Usmíval se, jako bychom se roky přátelili.

„Výborně to děláte. A víte, my bychom vám chtěli trochu píchnout, jak se říká. Kolega je nemluva. Ale chce vám taky píchnout, viď. Něco bychom pro vás měli. Letáky. Sami jsme je vytiskli. Ať vidíte, že i my, pracující, teda vlastně pracující inteligence, jsme něco jako pracující inteligence, že jo, Járo? – taky něco děláme!“

Muž v čepici němě kývl.

„No tak nám to ukažte,“ řekla Alena. Chlapíci rozepnuli zip na sportovní tašce, kterou měli mezi sebou. VYZYVÁME PRACUJÍCÍ, ABY ZACHOVALI ROZVAHU! stálo na prvním letáku. DĚLNÍCI VOLAJÍ PO KLIDU A POŘÁDKU! oznamoval druhý. AŤ ŽIJE LID! černalo se na třetím, s větou na druhé řádce, vyvedenou menším písmem: A LIDOVÁ DEMOKRACIE!

„No to je skvělý!“ zazubila se na ně Alena. „Kolik nám jich můžete nechat?“

Prohlíželi si nás, zřejmě překvapeni její reakcí.

„Rozvezeme je po školách, oblepíme celou Prahu!“ jásala. Chlapi nám mlčky podali tašku.

„Vyložíme si to a hned vám ji vrátíme,“ nabízela Alena.

„Ne ne, jen si ji nechte. Jako na podporu. Toho, toho našeho, no však víte,“ dal se na ústup chlapík v beranici. Chlap v čepici si nás naposledy mlčky změřil a vyrazil za ním.

Alena řekla řidiči, aby zastavil u prvního parku. Dotáhli jsme tašku pod zasmušilé stromy a obrátili ji dnem vzhůru. Přistrčil jsem k papírům zapalovač, ale nechtěly se rozhořet, museli jsme z nich vyrobit papírové koule.

Šlapal jsem za Alenou po fakultní chodbě a polykal naprázdno. Co krok, to polknutí. Kráčel jsem v kouřové stopě, která se jí zachytila v kabátku. Byla jenom krok přede mnou, a přitom zůstávala daleko. Chtěl jsem, aby všechno zůstalo přesně takhle. Protože jenom tímhle způsobem to dokážeme zvládnout jinak než máma s Oldou nebo Izabela s Michalem. Ve druhém patře Alena vyzkoušela jednu kliku za druhou. Konečně jedny dveře povolily a my jsme se octli v jakési předsíni, odkud se šlo nejspíš do pracoven. Jejich dveře už byly zamčené.

„Počkej tady, ať nám to nikdo nevyfoukne,“ řekla Alena. Za chvíli se znovu objevila se dvěma spacáky. V jedné podlouhlé místnosti jich byla k volnému použití celá hromada, jak je tam nechali jejich majitelé. Beze slova jsme je vyklepli z futrálů. Jeden měl na sobě Sněhurku, pobíhající mezi lucerničkami trpaslíků, druhý nepravidelnou, ponurou skvrnu, asi od kafe, připomínající mozek napadený nějakou děsivou chorobou.

Rozepli jsme spacák s flekem a prostřeli ho na zem. Alena si sundala kabátek. Vyhrnula si vínové sametové triko s dlouhými rukávy, pod ním už měla jenom bílé tričko.

Objal jsem ji, ale vyvlekla se mi. Shodila mi z ramen vojenskou bundu. Škubla opaskem u mých manšestráků, a to už jsme se sunuli do pokleku. Líbal jsem její zavřené oči.

Leželi jsme pak vedle sebe, bylo příjemné cítit studený vzduch na rozpálené, zpocené kůži. Alena byla nejdřív někde daleko, pak jsem ji mohl sevřít tak, až to zabolelo, a znovu někam odletěla. Přetáhl jsem přes nás spacák.

Vzpomněl jsem si na Michala, jak přijel z vojny na opušťák. Najednou stál u mě v pokoji, kde jsem byl schovaný pod dekou, s rozsvícenou lampičkou, s rozevřenou knížkou.

Deka zmizela a brácha se kymácel nade mnou, umělohmotná kravata mu visela na stranu. Zalovil v kapsách, vytáhl prázdné nábojnice. „Tady máš,“ řekl velkoryse. „A teď si dál chrápej,“ hodil přese mě deku. Knížky si určitě všiml, ale té mé čtecí mánii nikdy nerozuměl. Člověk pod přikrývkou měl podle něj spát. Ležel jsem v patronách, které mě studily, a byl jsem šťastný.

Zauvažoval jsem, co když sem vtrhnou esenbáci. Zahemží se v přízemí, s dupotem se rozběhnou po schodištích. Nejdřív projdou posluchárny a nakonec rozrazí dveře do našeho kamrlíku. Představil jsem si, jak jejich bílé přilby zasvítí na chodbách.

Naházel jsem na sebe oblečení. Na druhé straně chodby jsem uviděl tělo, které se pokoušelo vejít na černou koženkovou lavici. Na okamžik jsem měl pocit, že je to Michal. Pak jsem poznal kluka, který četl na Václaváku prohlášení studentů. Ležel nepřirozeně zkroucený v plandavém černém svetru, přes nohy měl hozenou bundu. Nechápal jsem, jak v téhle pozici mohl usnout.

„Kdes byl?“ ozvala se Alena ospale, když jsem za sebou zavřel dveře.

„Měl jsem pocit, že jsem zahlíd bráchu.“

„On je taky student?“

„Ne, policajt.“

„Ty nejsi normální,“ zamumlala.

„To je asi fakt.“

23. 11. 1989, náměstí Krasnoarmějců v Praze, 9:21

Jakmile jsem uviděl mámu s Oldou u fakulty, byl jsem si jistý, že se něco změnilo. Předtím se o politiku nezajímali. Dívali se sice na televizní zprávy, ale mlčeli. „Vidíte ty jejich tlamy?“ nemohl jsem se udržet. Hledal jsem mezi tvářemi politbyra svého oblíbence, chlapa s pochmurně sevřenými rty mezi syslovitými tvářemi. Výhružně se nakláněl dopředu nad předsednickým stolem. Sebejistota se v něm prolínala s hlubokou nedůvěrou ke všemu, co bylo před ním.

Olda vždycky vydal nějaký bezeslovný, uklidňující zvuk. Prohrábl si vlasy, uhladil si je. A když jsem se zeptal znovu, máma s Oldou se zavrtěli ve svých křeslech. Vstali, šli pro něco do kuchyně, zase si sedli. U televizních zpráv snadno nastalo ticho podobné tomu, které se rozprostřelo mezi mámou a Michalem.

Teď vyskočili s rozzářenýma očima z auta. Olda přilepil se svou inženýrskou přesností na čelní sklo podomácku vyrobenou trikolóru. Přes stínidlo, které jsme tam měli celé roky, kus tmavě zelené fólie s nápisem RALLYE, co mě celou tu dobu utvrzoval v dojmu, že vlastně žijeme podobně jako na Západě. Na kabátech měli připnuté menší trikolórky.

Odehrávalo se to trochu moc narychlo, ale bylo to lepší, než kdyby se to nestalo vůbec.

„Vezmi si vitamíny!“ podala mi máma napěchované igelitky. „Neboj, jsou pro vás pro všechny. Obešla jsem kliniku a každý kolega mi napsal jeden předpis,“ dodala rychle.

„Co Michal?“ zeptal jsem se.

„Ptal se na tebe,“ řekl Olda.

„Vzkazuje ti, ať se radši moc nepotuluješ po ulicích,“ dodala máma.

„Fakt to řekl takhle?“ vylítlo ze mě pochybovačně.

„Tak se vrátíme?“ navrhl Olda ve snaze přerušit rozhovor, který se nejspíš začal ubírat špatným směrem.

„Řekl vám, jak mě dostal sedmnáctýho ven?“ zeptal jsem se. Neurčitě pokývali hlavou, jako u televizních novin.

Alena domluvila cestu do severních Čech, do toho bolševickýho hnízda. Nějaký její známý dělal v jedné ze severočeských fabrik projektanta. Aleniny názory na politiku jsem znal dobře, nebo jsem si je dovedl bez problémů představit – kdežto o ní jsem pořád nevěděl skoro nic. Jeli jsme tentokrát vlakem.

Alenin známý pro nás přišel na vrátnici. Tentokrát si nás nikdo podezřívavě neprohlížel, dokonce nás vzali rovnou k řediteli. V jeho sekretariátu nás posadili do křesílek, a poprosili, ať počkáme. Sekretářka pak přivedla dva muže v civilu.

„Tak jdem,“ utrousil ten s knírkem.

„Mohl bych vidět váš doklad… chci říct váš… průkaz?“ řekl jsem hlasem, který měl být rázný. Na fakultě nás vyškolili, jak se chovat v případě zatčení. Řídil jsem se podle toho, i když bych estébácký průkaz stejně nepoznal.

„To je zbytečný,“ poznamenala Alena, nastavila zápěstí a drtila muže pohledem. Ten s knírkem se zasmál, kupodivu rozpačitě. Neobratně ji pustil ze dveří před sebou. Když jsme šli zpátky, z chodeb vybíhali dělníci. Myslím, že jsem mezi nimi zahlédl i Alenina projektanta. Mlčky sledovali, jak nás odvádějí. Pochopil jsem, že nemá smysl zachovat se podle další rady z fakulty: ječet a bránit se, abychom nezmizeli beze svědků. Venku nás naložili do šedé volhy.

Vystoupili jsme před bílou kachlíkárnou. „Slečna půjde se mnou,“ řekl ten druhý, ze kterého doteď nevypadlo ani slovo. Přiložila si prsty ke rtům a poslala mi polibek. Chlapík s knírkem mě zavedl do neoznačených dveří, za kterými se objevil záchod.

„Tady – vykonejte – potřebu!“ řekl přísně, a rozkročil se v chodbičce.

Postavil jsem se k mušli, jenže jsem nemohl. Stávalo se mi to v hospodách, když jsem nebyl sám. Jak jsem tam trčel s měchýřem naplněným k prasknutí, přestal jsem věřit, že se z tohohle dostaneme. Znovu jsem byl malý kluk, co ztratil hlavu, když se na něj někdo zamračil. A pak jsem si vzpomněl na Michala. Uvažoval jsem, jak by se asi zachoval. Pohodil by nějaký fórek, zapískal by něco, třeba Rivers of Babylon. Představil jsem si ho na diskotéce, v jeho pokoji… a uslyšel jsem rozpačité odkašlání.

„Zalez si do kabinky, jestli nemůžeš.“ Zaplul jsem dovnitř, konečně to šlo. Venku jsem špitl, že díky, a on se vyhnul mému pohledu.

„No tak mi řekněte, co jste v tý fabrice tropili,“ vybídl mě vyšetřovatel. Přinesl rozvrzanou židli odněkud z chodby, abych si měl v jeho miniaturní kanceláři kam sednout. „Jste student?“

Zaváhal jsem, ale pak jsem vytáhl fotky, kterými nás vybavili na fakultě. Národní třídu na nich vzali shora, z balkónu někde nad jazykovkou. Bílé přilby policajtů vypadaly na pozadí černého davu jako hvězdy. Na těch posledních snímcích už se podobaly Mléčné dráze. Kdyby mohla zhoustnout a utáhnout se do smyčky.

„V tomhle jsme se měli rozejít,“ řekl jsem.

„Hm. – Z kolika řad byly ty uzávěry? A co technika, byla?“ Chlapík se skláněl nad fotkami a mumlal si otázky, jakoby sám pro sebe. Ocitoval jsem pár vět, které zabraly v první továrně na Kladně. Udělal si jednu, dvě poznámky, pak odsunul tužku a papír od sebe.

„Tak běžte,“ nechal mě vyjít z kanceláře.

Alena se ke mně připojila na rohu. Řekla jim, že odmítá vypovídat, a pustili ji hned.

„Nějak ses tam zakecal, už mi byla pěkná kosa. No, když máš bráchu fízla, tak asi víš, jak na ně, co?“ zeptala se s nepatrným náznakem úsměvu.

„Je nevlastní,“ odpověděl jsem něco úplně jiného, než jsem chtěl.

„To nevadí,“ utěšila mě Alena, taky nějak mimo.

Zapluli jsme do nádražní restaurace, kde jsme popíjeli pivo a prohlíželi si hosty. Měl jsem pocit, že by nás měl někdo sledovat. Při druhém pivu jsem trochu zklamaně usoudil, že je to v pohodě.

Po cestě z Hlavního nádraží jsme narazili na bůhvíkolikátou demonstraci. Lidé uvolněně táhli ulicí a mávali na nás, ať se přidáme. Připadal jsem si, jako bychom přijeli z jiného města, nebo rovnou z cizí země. Usmál jsem se na ně a protáhl jsem Alenu mezi nimi na druhou stranu ulice.

Na fakultě jsem za hlavními dveřmi uviděl stoleček a dva studenty. Před nimi se klepala babka s igelitkou pomerančů, v napřažené ruce občanku přepásanou gumičkou.

„Jak můžu vědět, jestli není falešná?“ zeptala se holka za stolečkem. Nespouštěla z babky chladný pohled.

„Já jenom tyhle pomeranče, pro studenty,“ špitla stařena.

Holka se podívala na nás: „Vy jste studenti? Jak to, že nemáte trikolóry?“

„Teď jsme přijeli ze severních Čech, kde nás málem zašili. Takže si dej pohov,“ odpověděla Alena s přehledem. Ušklíbla se na mě a zamířila ke schodům.

Až na mě bude redaktorka tlačit, abych si vzpomněl na jména těch lidí a údaje, kde jsme to vlastně byli, nedokážu jí vyhovět. Pamatuju si pocit zimy, bledě růžové odstíny oblohy, která v listopadu takhle vypadá brzy ráno a v podvečer, pokašlávání startujících aut se slabou baterkou, studené sklo, na které se špatně lepí plakáty, chuť izolepy, kterou jsme trhali v zubech. A pak ten stoleček, co se najednou objevil ve vchodu do fakulty. Zohýbanou občanku. Karmínovou gumičku, omotanou několikrát kolem ní.

24. 11. 1989, náměstí Krasnoarmějců v Praze, 17:27

V jídelně bylo několik novinářů, od pohledu ze Západu. Neměli nějak extrémně dlouhé vlasy, ovšem i když se jim vlnily přes uši, byly dokonale zastřižené. Jejich oblečení mělo také neobvyklý styl. Z jemných svetrů jim vykukovaly barevně sladěné košile, rozepnuté u krku. Byl to slušňácký a neformální ohoz zároveň, až doteď jedno vylučovalo druhé.

Jak se objektivy stočily mým směrem, položil jsem hlavu na složené ruce. Já jsem přece neměl být na žádných fotkách, to Michal byl ten správný hrdina. Cítil jsem teplo vlastního dechu.

Už tehdy jsem si ale rád prohlížel reportáže ze Sametové revoluce. Během let mě začaly zajímat ještě víc. Nehledám sebe. Pátrám po bráchovi, protože věřím, že zrovna jeho přece nemohli přehlédnout.

Ucítil jsem jemné poklepání na rameno. Jeden z novinářů, v tmavé větrovce a s neuvěřitelně modrými obroučkami brýlí, mi něco podával. Papírová chlopeň v krabičce magnetofonové kazety byla pokrytá drobným písmem. Názvům těch písniček jsem nerozuměl, což byl podobný zážitek, jako když jsem se snažil přeložit bráchovi texty Abby. Novinář mi vysvětlil, že jsou to jeho nejoblíbenější songy. Odečítal jsem spíš jeho výraz, tak dobře jsem na tom s angličtinou nebyl. Pokusil jsem se mu vysvětlit, že nemám magnetofon.

Připadal jsem si jako u německé ambasády, kam mě poslali z fakulty, abych poprosil o namnožení letáků. Bavil jsem se s dokonale oholeným a upraveným mužem, který mě zkoumavě pozoroval z pootevřených vrat barokního paláce. Nevěděl jsem, jak mám říct, že jsem jeden ze studentů – v revoluci? Nebyl jsem si jistý, jestli jím doopravdy jsem, a jestli to můžu takhle formulovat. Člověk ve škvíře s nesnesitelnou vlídností čekal, až vykoktám, co chci.

Teď to bylo stejné. Z novinářova přátelského výrazu mě akorát zaplavovalo horko a zapomínal jsem i slova, která jsem bezpečně uměl. Usměvavě mě přesvědčoval, abych si kazetu vzal – magneťák budu jednou určitě mít. Usmíval se tak široce, až jsem se za něj trochu styděl. Připadal jsem si daleko starší než on. Vzal jsem si ji s pocitem, že je to dárek pro někoho jiného.

Měřítko 1 : 1

Už jsme si nemuseli dávat při vylepování plakátů pozor. Většinou k nám přišel někdo z místních a převzal si je. Pokud ještě bylo kam je dát.

Bloudil jsem fakultou, procházel jsem jedno patro za druhým. Prostorem nad schodištěm se nesly zvláštní zvuky. Jako by tam nějaký záhadný orchestr hrál na právě zkonstruované nástroje hudbu z budoucnosti. Nakoukl jsem do auly, kde seděl student u piana. Ozvučil si ho mikrofony, kterými se přenášely diskuse z přeplněné auly ven. A v prázdných chodbách se melodie lámaly, splétaly se, zašmodrchávaly, jak bojovaly s vlastními echy, až z nich bylo něco úplně jiného. Ničemu nepodobného, a k neposlouchání.

Alena na mě zavolala z balkónu. Schody jsem vzal po dvou a přitiskl ji k sobě. Sevřel jsem pramen jejích vlasů mezi zuby, jako bych v nich mohl najít nějakou osu nebo strunu. Zkoušel jsem, kdy mi zaskřípe v zubech.

„Vzala jsem spacáky,“ špitla. Jak byla obvykle někde daleko, teď mi připadala neskutečně blízko. Nechtěl jsem propást tu chvíli, kdy mě potřebovala. Do auly se zatím začali trousit profesoři. Stahoval jsem Aleně na podlaze džíny a dole se diskutovalo, jestli se připojit ke studentským požadavkům.

„Vážení kolegové, je někdo proti?“ ozvalo se. „Takže jenom jediný hlas?“ řekl někdo, kdo si dával moc dobrý pozor, aby nedal najevo žádné emoce.

Snažili jsme se nesmát, a pak jsme už jenom mlčeli. Jako bychom se chtěli vyhnout slovům, která vždycky znamenají něco trochu jiného. Když jsem jí vyprávěl o mámě s jejími vitamíny, o Oldovi s jeho podomácku vyráběným nábytkem a o Michalovi, přikyvovala.

Žila sama s tátou, o kterém mi dohromady nic neřekla. Odehrálo se mezi nimi něco neblahého, vždycky se zarazila těsně před konkrétním příběhem. Nevadilo mi to. Ve svém mlčení byla pěkně sexy. Hezky s tím kontrastovaly ironické poznámky, které z ní občas vypadly.

Chvíli byla daleko, a najednou se ke mně přitulila. Udělala pokaždé zvláštní, prudký pohyb, rychle sklonila hlavu a se zvláštním zavlněním celého těla ke mně přilnula. Pak se zase stáhla zpátky.

Vždycky měla na sobě něco z bílé bavlny, košilku nebo kalhotky. Žádné ozdoby, žádné krajky. Pořádně jsem ji neznal, uvědomoval jsem si, a tím víc jsem ji chtěl. Bílá bavlna sálala, až jsem se musel nadechnout, jako by ve vzduchu kolem mě bylo málo kyslíku. Zavíral jsem oči, nacházel Alenu po hmatu, a pak jsem se podíval do jasnovidné slepoty.

Holka s intelektuálskými brýlemi v černých obroučkách mě zastavila na chodbě. Oči měla nenalíčené, zato na rtech křiklavou rtěnku. Slyšela od někoho o mých příhodách po fabrikách a poprosila mě, abych něco sepsal. Ze studentských zážitků měla vzniknout brožura. Posadil jsem se za psací stroj dole v posluchárně, teď už jich bylo spousta volných.

I když jsem vyťukal slova a poskládal z nich věty, dohromady nefungovaly. Zážitky z Národní se mi nepodařilo popsat vůbec. Z Michala se stala nejasná figura, taky proto, že jsem neuměl vysvětlit jeho chování v kordónu. Bylo mi jasné, že musím vynechat, jak mě díky němu pustili z Vyšehradské. Jenže bez toho moje Národní nedávala smysl. Nakonec jsem se pokusil vylíčit, jak si nás odvedli v severních Čechách. Jednání těch policajtů jsem ale už vůbec nedokázal věrohodně podat. Textu něco chybělo, možná pohled někoho jiného. Alena odmítla o něčem takovém vůbec uvažovat.

S bráchou jsme se už před Listopadem nevídali zrovna často. Objevil se u nás 25. prosince, ale zdržel se jenom chvíli. Pohádal se s Oldou a s mámou, když se ho zeptali, proč nepřivezl ukázat malou, a šel.

Vypravil jsem se k nim někdy v lednu roku devadesát. V neděli ráno, ulice byly vyčištěné chladem a zároveň plné zaschlé špíny. Stoupal jsem od Hlavního nádraží na Žižkov, míjel ty samé odpadkové koše, popelnice a vybledlé nápisy nad obchody, jako by se žádná revoluce nekonala.

Už dole v domovním vchodu se mi zdálo, že slyším Izabelu. Sotva jsem zazvonil u jejich dveří, rozrazila je dokořán. Jako by někoho čekala, nebo jako by se chystala odejít. Uviděla mě a protáhla tvář. Pak se na mě přece jenom přátelsky zašklebila. „Máš tady bratříčka, marode!“ zavolala.

Dveře vedly rovnou do kuchyně, na kterou navazoval obývák a ložnice. Z velkého hrnce na sporáku stoupala pára. Izabela se u něj zastavila, já jsem pokračoval dál. V obýváku měli postýlku a v ní si povídala Izabelka. Usmál jsem se na ni, tázavě se na mě podívala. V ložnici, pod oknem, ležel v posteli brácha a koukal do stropu. Byl bledý, zastlaný stránkami rozsypaných novin. Vypadal trochu jako dítě, které si myslí, že se schovalo, i když je skoro celé vidět.

„Furt sem lezou ty tvoji kamarádíčci!“ křikla Izabela z kuchyně.

„Vždyť je to jenom brácha,“ namítl Michal chabě.

„A ty se s ním nekamarádíš?“

„Izi, prosím tě, nepřekrucuj všechno!“

„No to jsou mi novinky! Tak ty už nejsi kámoš ani s bráchou! A s kým teda?“

„Vysvětluju ti to furt dokola, Izi,“ povzdechl si Michal.

„Neslyším! Dělám se ti tady s baštou, i když bych s tím nejradši sekla! Musíš přidat! Na hlase! I jinde! Už dávno jsme odsuď měli vypadnout. Ty si snad libuješ, že trčíme v takovýhle díře.“

„V panelasu bydlej všichni,“ namítl Michal tak tiše, že ho nemohla uslyšet.

Napůl jsem čekal, že rozházené noviny jsou Informační servis, ze kterého měl později vzniknout Respekt, ale byl to Stadion.

„Co ti je?“ Můj hlas zněl nejistě, jak jsem sám slyšel.

„Já nevím.“

„Něco ti chybí?“

„Přesně.“

„A víš co?“

„Ne!“

Nemusel jsem pokračovat. Brácha byl na tom podobně. Ani já jsem se nějak neuměl toho lednového vzduchu pořádně nadechnout.

„Heleďte, vy dva,“ oslovila nás Izabela, „pojďte se nadlábnout.“ Odšourali jsme se do kuchyně, skrčili se nad talíři, ze kterých kouřila morková polévka. Izabela náruživě hltala horký morek. Bylo v ní tolik života, čišela z ní energie, a brácha vypadal tím bezbarvěji. Než bychom se na sebe s Michalem podívali, radši jsme klopili oči do voňavé páry.

Jedl stylem, který máma nemohla vystát. Lokty dal od sebe, sklonil se nad talíř, až mu do něj visela patka. Dával si záležet, aby se hrbil. Choval se tak uvolněně, až v tom byla křečovitost.

„Já… ani jsem ti nepoděkoval, jaks mě vysekal, víš z jakého průšvihu. Tam na Národní. A pak ve Vyšehradské. To bylo, hele…,“ hledal jsem slova.

„No tak uzávěru jsme udělali pořádnou,“ spustil, jako by mě neslyšel. „Tři řady. Za náma technika. A posily, kdyby to náhodou protrhli. Až k uzávěře si netroufali – zastavili se nějaký dva metry před ní, však jsi tam byl. No a druhá uzávěra se udělala za nima. Byl to rukáv. Víš, co je rukáv, ne? Obklíčení a vytlačení demonstrantů. I když todle bylo spíš vajíčko, teda úplný vobklíčení. A pak se holt zakročilo. Ale ve vší slušnosti! Já náhodou vím, co se používá na Západě! Gumový projektily! Slznej plyn! My jsme byli nevozbrojený, dyť jsme měli jenom štíty a obušky! A jaký! Ne ty černý. Pěkně bílý! Z Itálie! Měkoučký!“ zasnil se brácha. „Kluci si s nima kolikrát zablbli i na ubytovně. Ani to moc nebolelo, když se do toho člověk úplně nevopřel.“ Zkroutil se nad stolem a chytil se za břicho.

„Takhle se drží za panděro v jednom kuse!“ vysvětlila mi Izabela.

„Mám něco se žlučníkem,“ postěžoval si brácha.

„V tom to není,“ pokračovala Izabela nemilosrdně. „Ty prostě nedovedeš skousnout, co se tady stalo. Nedokážeš se znovu rozjet.“

„Ne že by se mi stejskalo po secvičných, jak jsme je dělali na vojenským letišti. Zvládali jsme je fakt jako v reálu, měli jsme tam normálně čáry podle toho, jak jsou ulice kolem Václaváku. A měřítko 1 : 1, vole, 1 : 1. Žádný 1 : 72 jako u těch zatracenejch leteckejch modelů, co jsem si s nima vždycky akorát zapatlal prsty. Tak to mi teda fakticky nechybí,“ řekl brácha. Snažil se být nad věcí, ale tvář měl zkřivenou.

„Vždyť já… auuu!“ zavyl. Odstrčil talíř, odšoural se do obýváku. Z polévky se pomalu přestávalo kouřit.

„Tak co, študente, co kdybys bratříčkovi píchl? Copak nevidíš, jak ho ta vaše revoluce sebrala?“ popichovala mě Izabela. V jejím hlase jsem uslyšel prosebný tón.

„Mám to dojíst?“

„Ne, helfnout mu, aby se dal zas dohromady.“

„A proč si myslíš, že zrovna já jsem ten pravej?“

„Přece jste vyhráli, ne? Tak kdo jinej by to měl udělat?“

Její ironie na mě měla zvláštní účinek. Najednou jsem dokázal natáhnout vzduch až dolů do plic. Řekl jsem Izabele, že něco zkusím, minimálně zavolám Budišovi.

Překvapeně zvedla obočí: „No fajn. Zase se stav. – Jo, a pozdravuje tě Aza.“

Ani daleko, ani blízko

Stalo se to na koncertě Už jsme doma. Kapela dohrála, kytarista si utíral zpocenou tvář do ručníku. Naservírovali obvyklou dávku energie, která se zasekávala jak ozubené kolo do řetězu. Stroj jejich hudby se ovšem pohyboval příliš rychle. Jako by chtěli něco přesně vyslovit, a zároveň všechno vychrlit naráz. Řetěz se opožďoval za zuby. Basák na úplném konci, po přídavcích, udělal pár klopýtavých kroků, strhnul si nástroj z krku a říznul s ním o pódium. „Nepřestávej,“ zamumlala Alena. Se zavřenýma očima sebou škubala do rytmu, který už slyšela jenom ona. Sklonil jsem se k ní, zahryzl se jí do vlasů. Cukly sebou a já šel za nimi.

„Ještě,“ zašeptala Alena, když jsem se zastavil.

„Ještě!“ křikla, jako bych ji neslyšel.

Lidi se trousili k šatně a na poslední metro.

„Pojď už, Ali,“ řekl jsem.

„Jestli odsud teďka odejdeš, nechám tě,“ zamumlala.

Začal jsem střízlivět. Všiml jsem si, že nás opatrně obcházejí. Alena dál vrtěla hlavou, jako by přesvědčovala samu sebe. Bylo v ní něco lhostejného a přitom divokého, co mi někdy připadalo cizí a jindy mě přitahovalo. Cítil jsem to vlastně pořád, jenom někdy jsem si namlouval, že ne. Popadl jsem ji do náruče. Nepřestávala sebou šít, ale já jsem ji snadno zvedl z parket, přece jen měla nějakých padesát kilo plus.

„Ne,“ zaprosila, a teď mě to právě začalo bavit. Vynesl jsem ji do schodů. Čekal jsem, že bude křičet, možná mi vynadá, jenže mlčela jako ryba.

„Seš nametená?“ zeptal jsem se jakoby nic. Věděl jsem, že tohle by bylo až moc jednoduché. Alena neztrácela soudnost, ani když v sobě měla půl litru vodky.

„Jdu na tramvaj,“ řekla. „Doprovodíš mě?“

Schlíple se opřela o stěnu, seběhl jsem dolů pro kabáty. Nastoupili jsme tam co vždycky, na zadní plošinu druhého vozu. Alena se ke mně najednou přitulila: „Potřebuju, abys ode mě nebyl tak daleko, ale zase ne moc blízko. Já vím, že je to těžký. Prosím tě, aspoň to zkus.“

Přitiskla se ke mně ještě víc. Sklonil jsem se k ní, její vlasy jsem měl v očích. Sepjala mi prsty za krkem a odrazila se od podlahy. Vzal jsem ji za boky, zajel zkusmo za okraj džín, a pustil se po jejím tričku nahoru, tou teplou skulinou pod svetrem. Cítil jsem, jak chce, abych pokračoval, ale najednou se ode mě odtáhla. Hnala se ke mně, zároveň ode mě zdrhala. Na své zastávce vyskočila z tramvaje a vyrazila do tmy. Bezradně jsem sledoval, jak mizí mezi paneláky. V našem vztahu byla nějaká podivná průrva. Něco, kudy propadávalo to, co nás drželo pohromadě. Nikdy jsem nebyl u ní doma. Měl jsem jenom telefonní číslo, a stejně to většinou zvedl její táta.

Nekvalitní tisk

„Jak mu ty vlasy visí do čela, vypadá tak…,“ snažila se najít vhodný výraz máma.

Olda navrhl, že neupraveně. Noviny pořád ještě vycházely na mizerném papíře a černobílé fotografie se skládaly ze snadno rozeznatelných teček. Na první straně se teď ale usmíval disident s fešáckým knírkem. Už jen ten výraz působil neuvěřitelným dojmem. Politici se doteď tvářili, jako by byli u výslechu, nebo jako by ho sami vedli.

„Kdepak!“ řekla máma šťastně. „Spíš bohémsky!“

„Já vypadám taky bohémsky?“ zeptal jsem se nevinně. Vlasy mi už zase začaly dorůstat.

„V každém případě už nevypadáš neupraveně,“ zasmál se Olda za rozevřenými stránkami. Přesně tohle slovo použila moje třídní.

„No počkej,“ zarazila se máti. „Já jsem ho přece nenutila, aby se ostříhal pro nic za nic. Že si děláš legraci zrovna ty. S tím svým průšvihem bys měl vědět, jak se tyhle věci braly vážně.“

Chytil jsem se příležitosti a zeptal se, o co šlo. Jenom tak nenápadně, abych nezaplašil případnou odpověď. Olda se podíval na výtisk, jako by mohla být v něm. Pak ho pečlivě složil a dal na stůl.

„No dobře. V roce devatenáct set šedesát jsem byl s kolegy na pracovním pobytu v Berlíně. V institutu, co dělal podobný výzkum jako my. Město bylo rozdělené na východní a západní část, ale ta zeď ještě nestála.“ Olda si noviny znovu vzal a jak mluvil, uhlazoval je, jako by se nechtěly poddat.

„Zajeli jsme se podívat na západní stranu,“ vykládal rozvážně. Skoro se mi zdálo, že místo tváře mi nastavuje svůj zátylek. „Jen tak, jako turisti. Opravdu jsme neměli nic v plánu.“

Měl jsem chuť říct, že není před žádnou komisí.

„Jeden z kolegů tam zůstal.“

Čekal jsem, co bude dál. Pořádné dobrodružství mělo teprve začít. Olda se odmlčel a tu další větu, na kterou jsem čekal, vynechal.

„Počkali jsme na něj půl hodiny, pak jsme se vrátili.“

To nebyla ta věta. Pořád nepřicházela. Asi jsem vypadal tak nechápavě, že znovu spustil.

„No a začali jsme mít problémy, prý jsme o jeho emigraci věděli dopředu a nic jsme neudělali.“

„To vám snad nemohli vyčítat, ne?“

„Oni nás dokonce obviňovali, že jsme na něj nečekali dost dlouho.“

„Kdo to nezažil, ten to nepochopí,“ zavrtěla hlavou máma. „Kdyby tak někdo dokázal vysvětlit dnešním mladým, jaké byly poměry. Třeba tenhle disident,“ ukázala na složené noviny, z nichž vykukovalo jedno usměvavé oko na titulní straně. Slovo disident jsem od ní uslyšel prvně.

„Ten disident byl uklizený v kotelně,“ poznamenal Olda.

„Topiče dělal až později,“ upřesnila máma, která si jeho životopis pečlivě nastudovala. „Nejdřív pracoval jako zahraniční zpravodaj v rozhlase, sjezdil kus světa. Je opravdu šarmantní.“

„V komunistickém rozhlase?“ zeptal jsem se.

„A já byl v dolech,“ řekl Olda skoro omluvně.

„Jak, v dolech?“

„To nevíš, že jsem byl v dolech?“

„Jo, ale neměl jsem ponětí, že to souviselo…“

„No, výzkumák se za mě postavil. Jenže abych se dostal z průšvihu, musel jsem jít na brigádu na šachtu. Jako že dobrovolně, vylepšit si kádrový profil. Chytil mě tam důlní kombajn, tak mě naštěstí rychle pustili.“

Vybavil jsem si jeho zdeformovanou nohu. Viděl jsem ji každé léto a pokaždé jsem měl pocit, že jsem ji zahlédl prvně. Jela s námi na dovolenou jako někdo navíc, příliš velká, zjizvená. Vypadala jako model nohy, a ještě nepovedený.

„Táhlo se to se mnou vlastně až doteď. Vždycky mi připomněli, že jsem prý zklamal a nedá se mi věřit. Do výzkumáku jsem se vrátil – na nekvalifikované místo. Aspoň mě nikdo nenutil, abych říkal pitomosti. Nemusel jsem se tvářit, jak jsou ty sovětské výmysly, co jsme je museli kopírovat, dokonalé. Naposledy to vyplavalo, když jsi měl jít na vysokou.“

„Tvoje třídní nám naštěstí pomohla.“

Vytřeštil jsem na mámu oči.

„Zachovala se skvěle!“

„Bezvadná ženská,“ souhlasil Olda. „Taková odvážná.“

„Vždyť mě přinutila, abych se ostříhal?!“

„Po třídních schůzkách si mě vzala stranou. S dlouhými vlasy možná odmaturuješ, ale na vysokou tě nevezmou. Podívají se do tvých materiálů a přečtou si, že máš tátu emigranta. S ním aspoň neudržuješ styky. Žiješ ovšem v jedné domácnosti – se skoro-emigrantem. Naštěstí navrhla, že ty emigranty nějak zakamufluje, a měla jenom tuhle jednu jedinou, malou podmínku,“ řekla máma.

„Tobě to tak možná nepřišlo, ale ta podmínka byla opravdu nepatrná,“ doplnil Olda. „Něco jako když jsem sepsal pro Michala prohlášení o svých postojích k emigrantům, aby mohl jít k esenbákům. Naprostá formalita.“

Mlčel jsem.

„Tu pasáž o emigraci vynechala.“

„Vždyť ty jsi neemigroval! I když jsi na tom byl vlastně hůř, než kdybys odjel.“

„Ty jsi na tom byl hůř, bohužel,“ poznamenal Olda.

„A… proč jste mi to aspoň neřekli?“

„Pověsíš už tam ten plakát?“ přerušila nás máma.

Olda přinesl z obýváku plakát Občanského fóra, vsazený do vlastnoručně vyrobeného rámu. V dolní třetině byly podpisy zakládajících členů. Neptal jsem se, jestli z výboru ve výzkumáku nebo v nemocnici. Olda pověsil plakát na hřebíček, kde jsme předtím měli hodiny.

Když chceš buchtu zaujmout

Michal se u nás teď pravidelně stavoval. Vždycky vypálil pár vtípků, po kterých máma stáhla rty, a Olda se opatrně usmál. Konečně přestal pochůzkařit a stal se řidičem. Olda se ho už neptal, kdy z něj bude detektiv. Budišovi jsem se neozval, protože se mi zdálo, že Michal se dal dohromady.

Pak mi začalo připadat, že mu není dvakrát do řeči. Věděl jsem, že na přímou otázku se od něj nejspíš nic nedozvím. Zašel jsem tedy do obýváku, kde se Michal s Oldou usadili. Netvářili se dvakrát nadšeně, ale nechali mě tam. Mlčeli u televize. Šel v ní zrovna pořad o smrti nějakého studenta, kterého našli pár měsíců před revolucí mrtvého. Chodil na ekologické demonstrace, a protože je režim bral jako politické, novináři teď zkoumali, jestli za jeho smrtí nestála Státní bezpečnost.

„Student měl na nohou bělostné tenisky,“ vykládal hlas z obrazovky, „ovšem jeho tělo se našlo v bažinatém terénu. Těžko jím mohl projít v čistých botách.“

Olda se začal vyptávat Michala na nějakou nehodu. Oba dva fixovali očima obrazovku. Na Oldovi bylo znát, jak moc se snaží mluvit klidně.

„Už jsem ti všechno vysvětlil, přece. Nemohl jsem za to. Ten debil do mě najel,“ řekl brácha. Snažil se o totéž: aby v jeho hlase bylo co nejmenší napětí.

„Příčina smrti zůstává nejasná,“ vykládal hlas z obrazovky.

„Jakmile máš problém, vždycky tvrdíš, že za něj může někdo jiný,“ podotkl Olda. Michal neodpověděl.

„Při vyzvednutí těla jako by se vyšetřující orgány snažily, aby smazaly všechny stopy – z bažin ho odtáhl traktor,“ pokračoval hlas.

„Jaké to pro tebe bude mít následky?“

„No žádný. Maximálně mě přeřaděj.“

„Kdo mohl mít zájem, aby se nezjistilo, jak student zemřel?“

„Copak už nebudeš šoférovat? Vždyť jsi sotva začal?“

„Ale jo. Jenom nebudu vozit hlavouny. Všechno je v pohodě.“

„Zjistit, kdo organizoval vyzvednutí těla z bažiny, je dnes samozřejmě prakticky nemožné.“

„A koho budeš vozit?“

„Normálně, kluky. Na secvičný. Tam, na letiště.“

„Aha, takže budeš řídit autobus. No výborně. Ty, s tvou průmyslovkou!“

„Já ji přece nedodělal, tati!“

„No právě. A na jaké letiště? Proti komu se vlastně cvičíte, teď, když je všechno jinak?“

„Útvar musí bejt připravenej pořád, tati,“ vysvětlil Michal, který si očividně přál, aby se ho už nikdo na nic neptal. „Pro každej případ.“

„Já mám stejně pocit, že jsi tu bouračku zavinil ty. A nejspíš v tom bylo pití, nepletu se?“ povzdechl si Olda.

Na obrazovce se objevil kriminalista, který komentoval nynější vyšetřování. S překvapením jsem v něm poznal vyšetřovatele, co mě pustil v severních Čechách.

Michal se najednou zvedl a vyběhl z obýváku. Práskl za sebou dveřmi, jako by ho Olda naštval nebo urazil. V třísknutí bylo přiznání, že se nic takového nestalo.

Našel jsem ho, jak sedí na kraji mé zválené postele. Neměl kam jít, protože z jeho bývalého pokoje si naši udělali ložnici. A v kuchyni měla máma na stole psací stroj. Ťukání se zrychlovalo a zpomalovalo, na chvíli přestalo, ale vždycky se znovu rozjelo.

„Ty jezdíš napitej?“ zeptal jsem se ho.

„Hele, brácho. Žádnej problém. Řízení je co? No co?“ Brácha nevydržel sedět na posteli. Vyskočil a začal přecházet po pokoji, najednou to byl zase on.

„No hlavně žádný uvažování, jak si myslíte vy hlavy nacpaný knížkama. Když mi tam nějakej debil vjede, není čas na mudrování. Buď na to skáknu, vyšlápnu spojku, přešaltuju, dupnu na plyn, a hele, musím to udělat rychle a přitom tak jako plynule, jo, – nebo jsem v kelu. Prostě musíš mít auto v paži, a v tom ti kapka chlastu jedině pomůže. Aspoň já teda řídím piclej daleko líp než nasucho.“

„Máma mi půjčila knížku o vlivu alkoholu na řízení,“ zmínil jsem pokus, který spoléhal na mou čtenářskou vášeň, „a neurologové tam popisovali rozdíly mezi tím, jak si připadáš, když jsi namazanej, a jak řídíš ve skutečnosti…“

„Nervologii dělaj papírový hlavy! Nebo mi snad nevěříš? Mně, profesionálovi?“

„Tak kdo to do tebe nabořil?“

„Je fakt, že jsem trošku přehlíd přednost v jízdě, upito jsem taky měl, všechno by ale bylo v cajku…“

„To asi těžko, ne?“

„Fakt, kočírovalo se mi bezvadně. Než mi tam vjel ten trotl. A než přišli ty trotlové fízlové. Dneska se už na policajtskou solidaritu úplně kašle! Tvářili se, že jsem snad v ještě větším problému, když jsem poliš. To se ta revoluce nemusela dělat, fakticky.“

„Jo, takže jestli studenta v bažinách zamordoval někdo od vás, tak ho kolegiálně pokrejete?“

„Nehraj si na vyšetřovatele a nekoukej na mě tak srandovně přísně. Každej má svejch problémů dost a nebude si přidělávat další tím, že by vraždil studenty.“

„Leda že by ten problém byla právě vražda.“

„Jaká vražda, pořád?“

„Co když ho umlátili u výslechu?“

„To by bylo maximálně zabití, ne? Hele, nevyšiluj jako tatík. Jak teďka vypěnil kvůli secvičným…“

„No spíš kvůli tomu, že budeš řídit autobus, ne? A navíc, vždyť má pravdu. Proti komu se chcete trénovat, Michale? Vy už proti nikomu nikdy zasahovat nebudete!“

„Nebuď bláhovej, knihomole! Za pár let rupne někomu z tvejch kámošů v bedně a udělá demonstraci jako na Západě! Budou se házet šutry, zapalovat auta, rozbíjet vejlohy!“

„Jako komu rupne v bedně, prosím tě?“

„No třeba tomu tvýmu Brajglovi!“

Vyprskl jsem smíchy.

„Brácho, ty vůbec neznáš lidi.“

„Brácho, ty neznáš lidi!“

„Co Iza?“ změnil jsem radši téma.

„Ty vole,“ změkl. „To je můj vopravdovej problém. Ta se z tý nehody může zbláznit, a hlavně z autobusu. Vyhrožuje mi, že se se mnou rozvede. S autobusákem prej žít nebude. A malou že už neuvidím ani náhodou.“

„Snad se zas udobříte, ne?“

„No nevim. – Co ta tvoje Alena?“

„Nemůžu se v ní nějak vyznat. Prej nejsem dost blízko – nebo zase dost daleko.“

„To tě na ní právě baví, ne?“

„Jo, jasně. Jenže…“

„Jestli vám vázne vztah, neříkáš jí ty pravý věci. Hele, když chceš buchtu zaujmout…“

Něco, co by mu udělalo radost

Za Michalem jsem teď chodil do jeho policajtské hospody. Nemělo smysl stavovat se u něj doma, kde mě Izabela akorát zahrnula výčitkami. Jako bych za něco mohl, nebo jako bych mohl něco změnit.

Zastihl jsem ho většinou ve výborné náladě. Povídal si s někým ze štamgastů, což už většinou nebyli policajti. Jak je postupně propouštěli, stávali se z nich například taxikáři. Taky se stěhovali bůhvíkam, jenom Michal zůstával. Obřadně mě představoval mužům, kteří mi připomínali máminy klienty a upírali na mě stejný, vševědoucí a zároveň nicneříkající pohled.

S Michalovou energickou ukecaností kontrastovalo, jak vypadal. Zhubl, zežloutl a připadalo mi, že na mě nedokáže pořádně zaostřit. Někdy se mi ani nedíval do obličeje, ale někam nad rameno. Vlasy mu prořídly a narovnaly se. Patku měl přilepenou k čelu. Stahoval dolní ret přes zuby, aby zakryl mezery, a zapaloval si jednu od druhé. Pod očima měl mapy předčasně potemnělé kůže.

Když Iza zavolala, máma s Oldou zrovna propírala Michala a jeho potíže. Olda ho bránil, že má těžké období, a máma namítala, že ho má, co ho zná. Ráda by si s Michalem promluvila, ale nemůže, vždycky se s Oldou zavřou u televize. Olda se bránil, že citlivé věci se musí probrat mezi čtyřma očima. Máma vykládala o profesionální pomoci, kterou Michal potřebuje.

Iza se zalykala v telefonu, protože Michal dostal křeče. Nejdřív jsem si vzpomněl na svou návštěvu u nich. Zeptal jsem se mámy, proč si nezavolají pohotovost, a ta na mě vyjela, že brácha je v bezvědomí. Jeho žlučník jsem mohl pustit z hlavy a zároveň jsem se začal doopravdy bát.

Cestou se Olda najednou zarazil, strnul s rukama na volantu a nakonec se obrátil na mámu s nevyslovenou prosbou. Viděl jsem to zezadu, takže jsem si vlastně jenom všimnul, jak ztuhla. Beze slova si vyměnili místa. Pomalu, hladce se rozjela a přeřadila stejně spolehlivě jako vždycky, ani o okamžik dřív a ani o okamžik později, než bylo třeba. Když jsem si tuhle chvíli přehrál později, uvědomil jsem si, že jsem uviděl první signál Oldovy slabosti. Old Shatterhand se přitom dostal z každého průšvihu, to Vinnetou byl ten zranitelnější.

Před domem stála sanitka s blikajícím majákem. Rozběhl jsem se po schodech, ale žádné kroky se za mnou neozvaly. Olda zůstal stát pár schodů pode mnou, držel se za hrudník a máma ho podpírala. Pootevřenými dveřmi bytu jsem zahlédl chlapíka se složenými nosítky. V obýváku se doktor skláněl nad Michalem, který ležel na gauči. Na moment jsem zadoufal, že ho jenom nemůžou vzbudit, protože to přepísk na tahu. Vyjevená Iza z něj nespouštěla oči.

Jakmile máma vstoupila do bytu a řekla, že je doktorka, lékař z pohotovosti už mluvil jenom s ní.

„Nebere takhle náhodou něco, paní kolegyně?“

„No občas se společensky napije, ale…,“ kolísal mámě hlas.

„Tak to bude abstinenční syndrom,“ nenechal ji dopovědět. Řekl to lhostejně, jako něco, co se stejně nedá popřít. „Dostal holt epileptický záchvat.“

„No dovolte, Michal není žádný alkoholik! Myslíte, že bych něco takového nepoznala?“ pustila se do něj. Přebíhala očima z doktora na Oldu.

„Už se probírá,“ přerušil je Olda. Michal se překvapeně podíval na otevřenou doktorskou brašnu, která ležela na stolku.

„No vidíš, mladej,“ usmál se na něj doktor. „Obyčejnej epilepťák.“

„Co se stalo?“ zeptal se Michal.

„Jak ti je?“ ignorovala jeho otázku máma.

Michal se pokusil posadit. Znovu se zeptal, doktor odpověděl, že v podstatě nic, a Olda trochu nesouvisle poznamenal, jak nás Michal vyděsil. Máma bráchovi vysvětlila, že měl záchvat, tím svým profesionálním tónem, co měl působit jako obrana před informací. Michal se jakoby schoulil do klubíčka, i když zůstal natažený na zádech.

„Uslyšela jsem rány. Vběhla jsem sem, a ty… ty jsi ležel napůl pod gaučem. Měl jsi křeče, a mlátil jsi s ním o zeď,“ dostala ze sebe Iza.

Michal si pamatoval, jak se mu zatočila hlava, a nic víc. Máti mu vysvětlila, že ho sanitka vezme na neurologii. Zeptal se, jestli tam opravdu musí. Řekl neurologie, a ne nervologie. Konečně pořádně otevřel oči, jenomže měl pohled cizího člověka.

„Jako bych viděla nějakou figurínu. Takovou tu, co na ní testujou bezpečnost při umělejch bouračkách,“ dopověděla Iza.

Olda vzal Michala za předloktí, já ho podepřel z druhé strany. Usadili jsme ho v sanitce, nastoupili do forda a jeli za ní. Na neurologii sestra zavedla Michala do pokoje. Ve světle lampy z ulice jsem zahlédl pár obsazených postelí.

Cestou zpátky se máma rozpovídala. Už dávno si všimla, že Michal začíná mít problémy s pitím, jako profesionálce jí nemohly uniknout. Ve vlastní rodině je ale každý doktor bezmocný. V kuchyni bych tyhle řeči pouštěl jedním uchem dovnitř a druhým ven. Tady jsem je nemohl neslyšet.

Čekal jsem, co řekne Olda, protože teď to bylo na něm. Visel jsem očima na jeho zátylku a pokoušel se přemluvit ty zmenšené lidi, co tam někde byli, aby poslali zprávu. Jenže nedělo se nic.

Pak nám máma vysvětlila, jaké můžou být další příčiny záchvatu. Epilepsie se začala jevit jako celkem přijatelná varianta.

Při návštěvách jsem pozoroval ostatní pacienty. Na pokoji ležel chlap kolem třicítky, měl výrazné oči, vysoké tváře, plné rty. Jeho obličeji odpovídalo atletické tělo, ze kterého jsem viděl široká ramena, svalnatá předloktí. Přestávaly mu fungovat nervy a postupně se propadal do nehybnosti. Z postele už nedokázal sám vstát, i tak si to v noci dělal v jednom kuse, jak mi Michal pošeptal. Kdo ví, jak dlouho ještě bude moct, dýchnul mi horce do ucha a mně přišlo, že se konečně probírá.

Vedle atleta byl čtyřicátník, kterého na motorce porazilo auto. Vyjížděl právě z parkoviště, takže všechno se odehrálo v minimální rychlosti, ale svalil se a noha mu zůstala vespod. Kromě rozdrcených kostí mu jeho harley přerušil nervy. Tenhle chlap s obtloustlým, neurvalým ksichtem měl velkou, pohyblivou hubu, v jednom kuse v pohybu. Mluvil o motorce. O své noze. Bráchovi už všechno řekl, tak to teď hustil do mě. A pěkně spěchal, aby ze sebe stihl dostat co nejvíc, dokud tam jsem. Jeho oblíbeným tématem byly aktivity Státní bezpečnosti během revoluce.

„To víš, vo tom studentovi, ne? Při vylepování letáků na nádraží si jako poslední pamatoval, že dostal injekci zezadu do krku. Probral se někde úplně jinde! No kdo to asi tak mohl udělat, co? Kdo má takový injekce?“ Mlel a mlel, v té jeho rozkecanosti byl ale podtón, který mě dráždil a zároveň jsem mu chtěl přijít na kloub.

„Pořád necejtím nohu. Nechápu, co mi tam mohla ta motorka natropit. Bejt vyřazenej z provozu zrovna teďka, když máš tolik příležitostí! Jenom aby se to ještě nevotočilo. Aby nás tady nevyhmátli. Já byl celej život proti režimu, škodil jsem jim, jak jsem moh, bral jsem matrijál a teďka se musim koukat, jak maj starý struktury všechno vobšancovaný. Slyšels vo tom studentovi, co mu dali na nádraží tu injekci? Kdo mohl tohle udělat? No přece ty svině estébácký!“ vlnila se huba.

„Rozumíš, a harleyovi se nestalo vůbec nic. Mohl bych na něm z fleku jezdit! No je v tom nějaká logika? Možná je, ale nějaká jiná. Třeba mě chtěli sejmout, protože jsem sabotoval. Chlap mohl klidně patřit k nim. Na ksichtě mu nic nepoznáš, a že měl normální doklady? Těch voni měli haldy, no ne?“

Pak mi došlo, co je vespod jeho žvanění. Nehoda ho nevyhodila jenom ze sedla motorky. Až doteď si asi nikdy doopravdy nepřipustil, že jednou zemře. Tajemné postavy s injekcemi na nádražích nebyly nic jiného než jeho smrt, která mu taky jednou dá injekci zezadu, a řeči o Státní bezpečnosti znamenaly pokus dát tomu všemu nějaký smysl.

Zašel jsem za Izou pro Michalovy věci, mlčky mi zabalila jeho župan. Poprosil jsem ji, ať pošle bráchovi něco, co mu udělá radost. Zarazila se. Pak pokrčila rameny: „Vím já, čím se bavil, když byl pořád v čoudu?“ Rozběhla se do ložnice a kopla do krabice, která vykukovala zpod postele, ať si ji odvezu. Dřepl jsem si a uviděl drátky a barevné žárovky.

„Táhl jsem to pár dní po hospodách,“ šeptal brácha, „přespával jsem u známejch nebo u štamgasta, co tam zůstal do zavíračky. Stavoval jsem se doma jenom pro nějaký to voblečení. Vyhrožovala, že mi vyhodí z vokna barevnou hudbu. Nakonec řekla, ať vypadnu nafurt. Nebyl jsem úplně ve formě, po předchozím dni, ale snažil jsem se sebrat. Strašně jsem ji potřeboval přesvědčit, ať neblbne. Chtěl jsem jí povědět o svejch plánech, jak nás vysekám ze všech trablů. A najednou jsem ti měl sladko v žaludku, jako na houpačce, začala se mi točit hlava a hlavně, hele, slova začaly znamenat něco úplně jinýho. Řekl jsem třeba barevná hudba, a přitom jsem si nebyl jistej, co to má bejt. Jako že barevná hudba, jasně, ale možná taky elektřina, cigáro, kořalka… V hlavě se mi začala motat spousta významů, jeden vystřeloval z druhýho, byl to takovej jako vír, já jsem byl vlastně blaženej, že se přede mnou všecko votevírá, pak jsem šel do kolen a…“

Vlastnické vztahy

Vzali mě s sebou, když se jeli podívat na dům, kde si máma chtěla zařídit soukromou praxi. Na zadním sedadle jsem si sedl doprostřed. Řídil Olda. Zastavili jsme před domkem na Kačerově, máma stiskla tlačítko zvonku, tak ohmatané, že bylo skoro průsvitné, a po několika minutách se vyšourala ženština ve vytahaných teplákách a s cigaretou. Na hlavě se jí ježila špinavá trvalá. Připomnělo mi to trochu mé vlastní vlasy, když mi odrůstaly a trčely nezvladatelně nahoru. Teď už jsem je nosil secvaknuté sponou, ze které jsem sloupl ozdobnou umělou hmotu.

„Vy jste od soudu?“ zamžourala na nás babice.

„Já jsem alkohololožka,“ usmála se na ni máma. Uměla tuhle informaci říct naprosto samozřejmě, a zároveň jako signál. Něco těm lidem sdělovala a na něco se jich přitom ptala.

„Já s chlastem žádný problémy nemám! Už dávno ne.“

„Jsme tady kvůli pronájmu prádelny,“ objasnil Olda.

„Aha. Jasně,“ zadrmolila baba. Měla problém trefit se s cigaretou do pusy, ale nakonec se jí to povedlo. Zamířila do domku. Olda vykročil jako první a za ním máma, tím svým svižným, profesionálním krokem plným odhodlání.

Založit si praxi pro ni hodně znamenalo. Na protialkoholní klinice začínala pracovní doba v sedm ráno, roky musela vstávat o půl šesté. Ve vlastní firmě by se mohla zařídit podle sebe. Navíc by od dveří našeho bytu zmizeli recidivující alkoholici. Tvrdila, že by si domů už nikoho nepustila, a my se tvářili, že jí věříme.

Babice nás upozorňovala, kudy musíme projít potmě, protože nefunguje světlo, a prokládala to stesky, co zmůže sama ženská. Zaskřípěly kovové dveře, na betonové podlaze ležel kalný pruh světla zvenčí. V prostorné místnosti s betonovou podlahou se zvedala cementová vana obklopená obrovskými hrnci a mohutný mandl se zašlými válečky.

Máma se jenom podívala na Oldu, který se zkusmo dotkl zdi. „Má to izolaci?“ zeptal se.

„Barák postavili někdy ve třicátejch letech. A jak ho zmákli, ví jenom pámbů. Ta famílie je už dávno v tahu.“

„Takže izolace by se musela udělat znovu,“ usoudil Olda. „Co elektroinstalace, je původní?“

„No sem tam nějaká žárovka nefunguje, jak jste viděl,“ připustila babice.

Olda vzal za šňůru s vypínačem a zatáhl za ni. Vyvalila se omítka a kousky cihel. „Aha,“ poznamenal.

„Šlo by to spravit?“ zeptala se máma. V jejím hlase bylo pořád ještě slyšet nadšení.

„Musela by se udělat celková rekonstrukce,“ rozvážně odpověděl Olda.

„Tak máte zájem?“ zakřehotala babice.

„Tenhle barák patří vám?“ Důraz v Oldově hlase mě přinutil vzhlédnout. V místnosti se rozsvětlilo, když se ženština pohnula od sklepního okénka. Zabafala z cigarety a neochotně vysvětlila, že dům se snaží dostat zpátky jedna paní. Patřil její rodině, než emigrovali, a zabavil ho stát. Babice zavěštila, že se jí to nepodaří.

„Jenže jestli ano, naše smlouva o pronájmu bude na nic,“ řekl Olda.

„Oni by se vám líbili, ta famílije. Zůstali po nich věci, jsme si je s Kadlem prohlídli vobčas, když byl ještě naživu. Fotky a tak. Museli holt vodjet narychlo, v osmašedesátým. Vy byste se určitě dohodli, jak na vás koukám. Vy jste taky takoví fajnoví lidi. – Viděli jste už všechno, že jo?“

Babice nám na chodbě mávla na pozdrav a překvapivě rychle vykulhala do poschodí.

„Myslíš, že by to šlo?“ zeptala se máma, sotva jsme byli před vrátky.

„Ty vlastnické vztahy mi dělají starost,“ uvažoval Olda. „Na druhou stranu, i kdyby dostali dům zpátky, k čemu by jim byla prádelna. My bychom ji mezitím dali do kupy…“

„Bez prádelny by se obešli, určitě se jim v emigraci dařilo. – Stejně, řeknu vám, začínat s mou celoživotní zkušeností v prádelně…“

Cítil jsem, jak se její radost láme. Chtěl jsem říct něco, co by dokázalo, že její život za něco stál. Snažil jsem se něco si vybavit.

„Zase máme opravdovej bourák. Na ten se všichni nezmůžou ani na Západě, že ne?“

„Hm,“ odpověděl Olda, když se máma k ničemu neměla.

„Před lety mi cortina přišla jako fantastický auto. Jak to, že se tady vůbec dala koupit?“

Olda se na mě zvláštně podíval: „No, jenom v Tuzexu. Když jsi měl bony – anebo když jsi měl valuty.“

„A…?“

„Potom, co mě vyhodili ze školy a musel jsem na šachtu, mi začaly chodit marky. Žádná velká částka, ale zato pravidelně. Posílal je ten kolega, co tam tenkrát zůstal.“

„A proč jste mi tohle nikdy neřekli?“ dostal jsem ze sebe.

„Protože mi to bylo, no, vlastně trapné. Že si tady ani nemůžu koupit pořádné auto.“

„A ta felicie, co jsi v ní jezdil s Michalem do Jugoslávie, to nebyl bourák?“ snažil jsem se zachránit situaci. Olda zaváhal, pak zavrtěl hlavou.

Jestli bude chtít redaktorka tohle vynechat, klidně může. Samozřejmě vím, že se sedmnáctým listopadem souvisejí mé rodinné historky hodně volně. Nemůžu jenom zapomenout na auto koupené za cizí peníze a na plán založit si praxi v prádelně, na ty dva pokusy vést normální život. Cortinu jsem od té doby párkrát na ulici zahlédl a vždycky mě překvapilo, jak je ve skutečnosti malá. Vypadá mezi současnými vozy tak trochu jako model, který si někdo slepil ze stavebnice. Nechápu, jak se dovnitř mohli vejít čtyři lidi.

Stroboskop

„No dobře, pokusíme se ho protlačit na tomograf. Nemusím vám vysvětlovat, jak je to složité, má ho jenom jedno specializované pracoviště,“ řekl profesor mámě na chodbě a ona zbožně přikývla. Tvářila se jako její klienti.

Věděl jsem, že bráchovi pomůžu, když s ním pojedu, protože Michal vyšetření nesnášel. Z neurologie ho vezl saniťák s cigaretou v koutku pusy, který odsunul okénko mezi kabinou a prostorem pro pacienty, a křikl na něj, co ho skříplo. Musel řvát, aby překřičel rachot motoru.

„Měl záchvat!“ zařval jsem nazpátek, když se brácha k ničemu neměl.

„Jo, to bude epoška! To budeš mít záchvaty třeba každej měsíc! Když budeš mít štěstí! Cha!“

„A když ho mít nebude?“

„Tak každej druhej den.“ Neměl jsem, co bych zařval nazpátek.

„Anebo každej den, několikrát. Se ale neboj! Tě nacpou antiepilé… antiepilékama! Tě sice zkrouhnou, ale nebudeš se válet po ulici s pěnou u huby!“

„Jak ho zkrouhnou?“

„No řikaj tomu vedlejší účinky, ty tě sejmou. Si myslíš, že si ještě vrzneš? Na to zapomeň, kamaráde. V takovým budeš klidu.“ A saniťák se pustil do srovnání, jestli je lepší epilepsie nebo problémy s pitím, které měl on sám. Důrazně a zvesela se nám svěřil, že chlast je daleko menší průser. On sám byl na léčení, pak nějakou dobu nenasával a teďka si normálně dá pivo, pár piv, ne každej den, i když zápisky si teda nevede, a žije si fajn. Kdežto s epilepsií člověk nikdy neví, kdy to s ním sekne.

Doktor s napjatým výrazem vysvětlil Michalovi, že zákrok je bezbolestný. Lidi si kolikrát myslí bůhvíco, když uvidí někde v časopise mozek naporcovaný na plátky. Uzavřel, že nebude zabíhat do podrobností, protože bychom tu byli hodinu, a přikázal mu, aby si lehl na bílé lehátko před přístrojem.

Brácha měl za hlavou kulatý otvor. Uvažoval jsem, jak se tam vejde, byl jsem rád, že se dívá na mě. Lůžko sebou cuklo a začalo Michala zasouvat. Nad obličejem mu zůstalo pár centimetrů volného prostoru. Ruce a nohy mi vychladly. Zároveň jsem se zpotil. Z představy, co se může stát uvnitř.

V ten okamžik jsem uslyšel zdušený řev, údery do stěn přístroje a konečně hlas doktora, který vstoupil do ordinace. Michal vyjel ven celý rudý. Nepřítomně otáčel hlavu ze strany na stranu. Založil si ruce na prsou, pak se křečovitě chytil za ramena.

„Někdo má s vyšetřením problém,“ připustil doktor nevesele. „Ten úzký prostor a tak dál. Proto jsem se pána ptal, jestli ví, o co jde.“

„Vždyť jste se ho neptal,“ poznamenal jsem.

„No, přímou otázku jsem nepoložil. Kdybych měl každému vysvětlovat, co je to tomograf, byli bychom tady hodinu. Hlavu nikomu nerozřežeme, samozřejmě! Chystají se prý namontovat do roury tlačítko, aby lidi mohli dát signál. Já jsem proti, mačkali by ho v jednom kuse. Budeme pokračovat?“

Díval jsem se na Michala a měl jsem pocit, jako by se v něm už dlouho něco ohýbalo. A teď to prasklo.

„Prosím vás!“ zachroptěl Michal a ani mně nebylo jasné, co chce.

„To se opravdu tak bojíte?“

Zavrtěl hlavou.

„Pokračujeme?“

Zavrtěl hlavou.

„Podívejte se, já nemám čas se s vámi babrat. Vy evidentně nemáte představu, jak dlouho se na vyšetření normálně čeká!“

„Chytni mě za nohy, brácho,“ zaskřípal Michalův hlas.

„Proč?“

„Čapni mě za kotníky! Kdyby něco, tak mě z tý roury vytáhneš. A drž mě pevně, jo?“

Doktor nad námi postál, potřásl hlavou. Svíral jsem Michalovy kotníky, propadal jsem se do prohlubně, která se otevřela ve žlutém linu pod mýma nohama, a najednou mi bylo, jako by Michal držel mě.

Sestra v další ordinaci namatlala Michalovi hlavu gelem a navlékla mu postroj, který mi připomněl noční síťky na vlasy ve starých filmech. Pod něj zasunula elektrody. Teď už to vypadalo spíš na elektrické křeslo. Tenhle doktor naštěstí všechno vysvětlil do detailů.

„Lehněte si. Budete dýchat podle mých pokynů, otevírat a zavírat oči. Pak začne blikat světlo. Má stroboskopický efekt, provokuje tedy váš mozek, aby v něm došlo ke změnám vlnových frekvencí. Jako u epileptického záchvatu.“

„A… pane doktore, nemůžu…?“

„Můžete cokoli. Potřebujete si ještě odskočit? Napít se?“

„Nemůžu přitom dostat záchvat?“

„Milý pane,“ spustil doktor, „jde o nutnou diagnostickou záležitost, která nám pomůže pochopit, jak na tom jste.“

„A nemůžu dostat záchvat?“

„Jestli máte epilepsii, milý pane, tak to nikdy nejde vyloučit.“

Michal zavřel oči a sestra mu posunula před obličej držák se světýlkem. Poprosil jsem, jestli tam můžu zůstat, doktor se na mě podíval a kývl. Sestra na odchodu zhasla. Zlehka jsem se pootáčel na bílé, kulaté židličce vedle Michala.

„Otevřte oči. A zase je zavřete. Zhluboka dýchejte.“ Doktorův hlas zněl odkudsi zvenčí, soustředěný a klidný, jako by zrovna jemu záchvat za žádných okolností nehrozil. Světlo blikalo nejdřív celkem pomalu, a potom zrychlilo.

„Zůstaňte v klidu,“ uslyšel jsem. Držel jsem Michala za ruku, která zvlhla potem.

„Uvolněte ústa!“ ozval se doktor znovu. „Když budete mít zaťaté čelisti, zkreslíte záznam.“

A pak jsem si uvědomil, co mi to nepravidelné blikání připomíná. Takhle nasekaly sluneční svit stromy, když jsme v cortině uháněli alejí. Pošeptal jsem Michalovi, že jako šofér musel zažít něco podobného mockrát, a nikdy záchvat nedostal.

V ordinaci se rozsvítilo. Uviděl jsem Michalovy prsty u nohou, jak se pohybují v pravidelném rytmu. Tančily uvolněně, jako by brácha vyšlapoval spojku a přidával plyn, rychle a tak jako plynule.

Abstinenční syndrom

„Co ti teda je?“ zeptal jsem se ho, když ho konečně pustili. Chvíli se na mě vydržel dívat přes okraj sklenky s džusem, pak sklopil oči a napil se. Lokl jsem si z půllitru. Pokrčil rameny, doktor od EEG mu prý řekl, že nález je v podstatě normální. Je tam nějaká nepravidelnost, co k ní Michal přišel nejspíš při porodu, kdy se málem uškrtil na pupeční šňůře. Epilepsie to ale není.

Zvedl jsem půllitr: „No tak jsi zdravej! Na zdraví!“

„Na zdraví,“ pípnul Michal.

Pak mi vysvětlil, co je abstinenční syndrom. Vzniká, když člověk začne střízlivět. Jak jeho organismus odbourává alkohol, vyplavují se mu z mozku různé minerály, nastane chemická nerovnováha a výsledkem jsou křeče. Michal mluvil záměrně lhostejně a já jsem v jeho hlase uslyšel aspoň náznak bývalého frajerství – anebo jsem si to přál. Pak se mi přiznal, že představu dalšího záchvatu nedokáže pustit z hlavy.

„Člověče, vono je to snad horší, než kdybych dostával čtyři denně.“

„Vždyť nepiješ, ne?“ snažil jsem se ho povzbudit.

„Doktor mi řekl, že si můžu dát zdravotní dávku. Jednu alkoholovou jednotku, cha. – Pivsona, dvojku vína nebo panáka. A já se stejně bojím. Radši si nedávám vůbec nic, a stejně to nedokážu dostat z makovice,“ stěžoval si Michal.

„Nejdřív jsem měl jenom takovou jako vzpomínku. Vzadu v hlavě někde. Teď kdybych měl záchvat, napadlo mě. Víc nic. Pak jsem si začal představovat, co kdybych ho fakt dostal. V metru špekuluju, jestli sletím z jezdících schodů, v tramvaji fantazíruju, jak mě přicvaknou dveře, no prostě kde je víc lidí, tak se vidím, jak se jim válím u kotníků. Do výtahu nemůžu vůbec. Do kina ani náhodou. A co teprve šoférování, to je teda síla, člověče, představ si, že bych sebou sekl za volantem! Zapřenej do plynovýho pedálu! Každou chvíli musím stavět, abych to vydejchal. Když jedu sám, v klidu pauzíruju. Ale s lidma? To jim mám furt říkat, že musím s pískem?“

Doktor mu vysvětlil, že zatím není důvod brát mu řidičák. S jeho diagnózou by se o něčem takovém uvažovalo při dalším záchvatu. Já jsem to bral jako dobrou zprávu a Michal jako záruku, že záchvat dostane.

Zkoušel mu různě předcházet. V nemocnici zjišťovali, jestli nemá poruchu metabolismu. Na nic sice nepřišli, Michal s sebou teď ale všude nosil svačinky. Jakmile měl pocit, že to na něj jde, pouštěl se do nich. Pocit nasycení jako by dovedl zastavit ten roztáčející vír. V jeho hospodě věděli, oč jde, a nechávali ho zakusovat se do obloženého chleba. Aby dodržoval pitný režim, nevycházel z domu bez termosky s bylinným čajem. Pořád znovu se mu rozbíjela. Jednou jsem ho viděl na ulici, jak stojí nad kanálem a vylévá ji. V proudu čaje se zaleskly střepy z vnitřní nádoby. Michal vyklepal poslední kapky nebo střípky, a hodil termosku do koše.

Doktor mu vysvětlil, že existují techniky, jak záchvatu předejít. Mozek se musí zaujmout nějakou početní operací, nebo básní, kterou si člověk zkouší vybavit. Nevím, jestli ho nechtěl jenom uklidnit, ale Michal to vzal smrtelně vážně.

Zničehonic, uprostřed našeho rozhovoru začal přeříkávat čísla. „Sedm a čtrnáct se rovná…, přičteme dvacet devět… vydělíme třema…“ Mumlal ty věty s očima navrch hlavy, někdy dokonce vstal a deklamoval je nahlas, až hospoda ztichla. Občas se vyřítil ven a pohyboval pusou před umouněným, prázdným výkladem.

„Nedonesl bys mi nějakou básničku, brácho?“ poprosil mě tehdy. O poezii se nikdy předtím nezajímal, četl vlastně jenom mayovky, které jsem po něm zdědil. „Sure, Mr. Shatterhand,“ zavtipkoval jsem a on mi odpověděl překvapeným pohledem.

Přinesl jsem mu Ferlinghettiho, Ginsberga a Corsa, které jsem tehdy hltal, ale jejich texty mu přišly jako zmatené opilecké obrazy. Dotáhl jsem starou čínskou poezii, v které mu zase připadalo obrazů příliš málo. Nakonec jsme objevili, že si může vybavovat zrychlení u aut. „Mercedes na 100 za 1,8…,“ odříkával od té doby.

„Kdy budeš víc se mnou?“ zeptala se mě Alena. Stáli jsme ve frontě u stánku na Žofíně, zatímco kapela zvučila. Chystala se zahrát na pódiu postaveném kdysi pro promenádní orchestr. Rock se teď hrál i uprostřed Staroměstského náměstí, a při akci na podporu klubů kapely koncertovaly na pódiích v ulicích nepřetržitě několik dní.

Alena se postavila vedle mě, i když mohla zůstat sedět u stolu. Věděl jsem, že jí vadí, kolik času trávím s Michalem. Věřila, že si musí vyřešit svůj problém sám. Víckrát mi to řekla a já jsem jí neuměl odpovědět.

Snad proto jsem dostal vztek. Zhluboka jsem se nadechl, chytil jsem ji kolem pasu, zahryzl se jí do vlasů. Jako tehdy v klubu jsem ji chtěl odtáhnout někam, kde se přestane vzpouzet. Čím víc jsem ji tisknul k sobě, tím mi připadala dál.

„Přeskočilo ti?“ vyjekla. Už jsme byli na řadě.

„Právě že ne!“ zasmál jsem se. „Dvě piva!“ řekl jsem barmanovi. Měl seprané tričko a vlasy do ohonu, jako by přišel na koncert jako divák, a pak vzal tenhle vedlejšák.

„Pojď si sednout,“ vrazil jsem jí kelímek do ruky. Když jsme dorazili ke stolu, kapela spustila a já zamířil před pódium.

Měl jsem jí vysvětlit, jak na tom s Michalem jsem. Musel bych ale popsat celou naši společnou historii od okamžiku, kdy jsem ho uviděl stát vedle cortiny před branou pionýrského tábora. Měli jsme s Alenou nevyslovenou úmluvu, že se vyhneme slovům, která vždycky znamenají něco jiného. Teď po mně chtěla, abych něco řekl. Také jsem nesnášel mlčení, které panovalo u nás doma v obýváku. Jenže nevěděl jsem, jak začít.

Uvažoval jsem, kam se poděla její svobodomyslnost. Rozhodla se pro mě na schodech fakulty a odvedla si mě s sebou. Celou dobu jsem se sám sebe ptal, jestli má nějakou mez, kde se zastaví. Žádná doteď nebyla v dohledu a já jsem šťastně a jednoduše šel za ní. Najednou jsem viděl ten limit. Nevěděl jsem, v čem přesně spočívá, ale byl tady.

Na pódiu se konal nadšený pokus o hardcore, basa a bicí bublaly v obstojném rytmu, i když songy byly jeden jako druhý. Počítal jsem s tím, že Alena půjde se mnou, našel jsem si místo, kde se nevalný zvuk spojoval a nechal jsem tu hladinu, ať se mi přelije přes hlavu. Pak jsem otevřel oči, pod podrážkami jsem cítil štěrk a v puse prach. Někde u stromu jsem zahlédl povědomou postavu, jak si zapaluje. Mávl jsem, ať se přidá, nikdy jsme si spolu vlastně nezatancovali. Pak mi ho zakryli diváci.

„Nezbláznil ses?“ rozkřikla se na mě Alena. „Co to vyvádíš? Copak nic nechápeš?“

„A co je tobě? Kdyby sis šla se mnou zaskákat, bude nám oběma líp!“

„Něco se s tebou stalo,“ dýchala mi Alena do tváře. „Ty chceš bejt fakt jako ten tvůj brácha?“

„To ty ses změnila, ne já. Nevím, co po mně chceš.“

„Jak se můžeš takhle ptát? Kvůli tomu kreténovi si mě nevšímáš… stejně mu nedokážeš píchnout… a já už toho mám dost,“ vychrlila. „Vidím tě, jak tady skáčeš jak šílenec, a říkám si, co já mám s tímhle člověkem společnýho.“

Zůstal jsem na ni civět. Připadala mi teď starší o pět, o deset let. Srdíčko, které jí dělaly vlasy u pěšinky, vypadalo ještě nepatřičněji než jindy. Dětská ústa měla bezmocně sevřená. Otočila se a vyrazila k východu.

Kapela dohrála a sklidila řídký potlesk. Zahlédl jsem nějaký pohyb pod kaštanem, koutkem oka, někde, kam už jsem skoro neviděl. Brácha měl hlavu tázavě skloněnou k rameni. Vědoucně se zašklebil, pokrčil rameny, cvrnkl nezapálenou cigaretu do vzduchu. Vyletěla někam mezi větve a racky, do měkkého světla městského odpoledne. Vzápětí mi zmizel mezi lidmi, kteří vyrazili k baru. Když jsem došel na to místo, žádná cigareta tam neležela a Alena byla pryč. Jakmile jsem se s Michalem uviděl, zeptal jsem se ho na ten koncert, ale jenom se na mě nechápavě podíval.

Vstupní kapitál

Michal změnil hospodu a já se nemusel ptát proč. Frajeři obvykle nedostávají z chlastu záchvaty a nepotřebují si opakovat zrychlení aut. Na druhou stranu měl teď zdravější barvu a lépe na mě zaostřoval, zatímco otráveně seděl nad sklenicí džusu v pajzlíku na rohu dvou žižkovských ulic, kde u vchodu blikaly hrací automaty. Nakonec se stejně vrátil do policajtské hospody, akorát že jsem ho tam vídal už jenom s kapitánem Budišem.

Když jsem přišel k jejich stolu, obvykle zmlkli. Rozjížděli tehdy svůj kšeft s auty a Michal překypoval energií. Dělal prudká gesta, nahlas se smál a zároveň dával najevo, že všechno je tak trochu tajné. Pod různými záminkami jsem chodil do obýváku, kde se Olda zavíral s Michalem, abych se něco dozvěděl. Zaměřili se na ojetiny z Německa, kam vyráželi o víkendech. Přiváželi je na lafetě přivěšené za Budišovým passatem. Michal několikrát důrazně řekl, že tuhle šanci nespálí. Za volantem ho už nikdo napitého nenachytá.

Byl přesvědčený, že se musí v byznysu prosadit co nejrychleji, dokud nezačnou platit nové zákony, které nynější příležitosti sešněrují. V jeho tónu jsem slyšel Budiše. Vykládal, s kolika se zná majiteli bazarů a všichni byli v jeho podání frajeři. Někde v Německu uviděl u prodejce starý plakát Boney M. Přehrál mi pantomimu, s jejíž pomocí se snažil sdělit, jak tuhle kapelu miloval. Také se pokusil Oldovi vnutit nové auto z druhé ruky. Nebo aspoň náhradní díly z vrakovišť, za zlomek původní ceny. Olda jenom vrtěl hlavou.

S Alenou jsem se delší dobu neviděl. Začal jsem chodit do klubu Stalin pod někdejším pomníkem. Betonové chodby osvětlené reflektory měly na podlaze písek, trosky odstřelené sochy sahaly až ke stropu. Ve vzduchu se vznášel prach, přes sklo bylo vidět do pirátského rádia. Mohl jsem tam vejít v sobotu večer a vynořit se v neděli ráno. S Alenou jsme v tomhle klubu nikdy nebyli.

Jednou se u nás Michal s Budišem zastavili cestou z Německa, když jsem byl doma sám. Poručili si turka. Přelil jsem kafe třikrát, jak mě to naučil Olda.

„Sedej, mladej,“ řekl mi Budiš, když jsem přinesl hrnky, které měly ulito na podšálcích. „Tak co teďka rozjíždíš?“ Řekl jsem pár slov o fakultě.

„Škola!“ povzdechl si. „Pro mě byla největší škola vobyčejnej život. Na hlídkách zažiješ nejrůznější případy, a pak seš taky na všechno připravenej. Co máš co dřepět v lavici, když se to tady konečně začalo rozjíždět? Dyť máš celou budoucnost před sebou!“

„Přišli tam profesoři, kteří předtím nemohli učit, a je to fakt zajímavý,“ nechtěl jsem se dát.

„Michale, ten tvůj bratříček si sedí na vedení nebo co. Tydlencty příležitosti se vopakovat nebudou!“

„Na byznys nemám buňky.“

„Tak tomu říkej jinak, třeba prosperita. Snad máme společnej cíl, moct konečně slušně žít, ne? Porozhlídni se za hranicema, co tady chybí, a pusť se do toho. My tě do Německa klidně vememe, aby sis moh vobhlídnout realitu v reálu.“

„Ve Slovanské knihovně otevřeli studovnu s knihama, co byly na indexu.“ Váhal jsem, jestli mám popsat dojem, který na mě udělala prvotina Ivana Blatného. Silné stránky vydávaly sladké aroma, doplňující spolehlivou vůni plátěné vazby. Jednotlivé znaky se výrazně vtiskly do papíru, vytvářely malá, přesně ohraničená jezírka. Z nich vznikla slova, která měla kolem sebe dost volného prostoru. „Mě spíš zajímají knížky. Konečně začaly vycházet.“

„Copak má dneska někdo čas na čtení? Je spousta jinejch věcí na světě, mladej. Kompjůtry, příkladně. Hele, nebo ty jejich vobchody s tureckým žrádlem, co tam maj na každým rohu, a nemysli si, žerou to i bílý.“

„Jenom auťáky nech na pokoji, protože ty jsme vobsadili my,“ nafoukl se brácha nad kafem.

Do Německa mě nikdy nevzali, zato jsem se s nimi vypravil do bazaru, kam vozili své kaufy. Šéfoval mu ramenatý chlap, bývalý policajt. Když jsem neprozřetelně přiznal, že mi auta nic neříkají, naštval se. Ti dnešní mladí nemají o nic zájem, protože jim všechno spadlo z nebe. To byl ten převrat k ničemu, rudnul. Zeptal jsem se ho, co dělal za revoluce on, a chlap mě požádal, ať vypadnu. Pak jsem zahlédl povědomý obrys.

„Kolik byste chtěl za támhleten bourák?“

„Za tu starou šunku?“

„Náhodou, cortina je pořád ještě fáro, ne?“

„No jo. Dal mi ji do komise jeden dědula. Roky ji pigloval, tak si nedokáže přiznat, že dostane jenom pár šupů. Ustrnul jsem se nad ním, však mám taky tátu. Celej život poctivě makal a má z toho, víš co. Nechám to tady nějakou dobu postát, kdyby se přece jenom někdo našel. Nebo že by sis tu káru koupil ty, mladej? Nakonec tě auťáky přece jenom berou za srdce, co?“

„Stejně nemám prachy.“

„A to je přesně to, vo čem mluvím,“ pokrčil rameny Budiš. „Jo, ty dnešní mladý. Příležitostí maj mraky, jenže je neuměj popadnout za pačesy.“

„Stav se, až dáš nějakou škváru dohromady,“ řekl mi bazarista. „Domluvili bysme se. Mně se cortina taky líbí, i když je už vodkecaná.“

Michal s Budišem se u nás ještě párkrát zastavili. Ozvali se domácím telefonem a chtěli už mluvit jenom s Oldou, ani nešli nahoru. Postávali pak společně na chodníku, obhlíželi zboží na lafetě a vyměňovali si znalecké komentáře.

Michal se nejdřív objevoval s rozzářenýma očima, pak s nastříklými spojivkami a nakonec s očima kalnýma jak po tahu. Budiše teď proklínal, jindy zase chrlil historky z doby, kdy oba dělali pochůzkáře. Z garáže si vyzvedl fichtla, kterého mu Olda kdysi koupil. Kvůli práci, jak mi neochotně vysvětlil. Když jsem se ho zeptal, jestli se chystá jezdit plochou dráhu, zašklebil se. Chtěl ho prodat, aby získal vstupní kapitál. Zapochyboval jsem, kolik za něj tak asi může dostat. Zašklebil se ještě o něco víc.

Najednou nechtěl mít s Budišem nic společného. Vykládal, že se bude orientovat na domácí trh. Dopadlo to tak, že kupoval opravdové rachotiny, které se pokoušel dát dohromady a znovu je prodat. Olda se mu snažil pomoct, jenže v garáži měl vybavení spíš na výrobu nábytku. Michala napadlo, že bude s jeho výtvory obchodovat, a Olda byl proti.

Michal pak začal závodit v přestavěném žigulíku. Zastavil se v kožené bundě poseté nášivkami s emblémy automobilek, která vypadala jak z východoněmeckého filmu, aby důležitě předal Oldovi diplom. Podle jeho přezíravosti a zároveň nervozity jsem pochopil, kdo jeho pokus financoval.

„Jestli to takhle půjde dál, dostanu se z amatérský kategorie…“

„U nás jsou i profesionálové?“ zeptal se Olda jakoby nic. „Nejsou ty závody jenom amatérské?“

„My jim říkáme rallye. – Ještě nějakou dobu budu muset sypat do soutěží prachy. No však víš, fáro potřebuje na každej závod nový vobutí. Pak ale přijdou firmy, budou chtít, abych jezdil za ně, a volepí mě zlatem… Jenom co párkrát vyhraju.“

Olda pokýval hlavou, položil ruku na stůl, jako by na něj chtěl zabubnovat prsty, a zase ji stáhl. „To bys jako odešel od policie?“

„Šofér jako šofér, no ne? Když mám svoje jméno na dvířkách, hnedka se cejtím jinak. Ty bys nebyl rád, kdybych už nekočíroval autobus?“

Na jeden Michalův závod jsem se s Oldou vypravil. Ve svahu za prorezlým plotem postávali chlapíci v bundách podobných té Michalově. Na startu se seřadily vyšperkované starší škodovky a žiguly s vyboulenými blatníky, širokými koly a ochrannými rámy uvnitř. Jak stály vedle sebe, nemohl jsem Michala najít. Ruka v rukavici zamávala naším směrem. Strčil jsem do Oldy, aby si jí všiml, ať už patřila komukoli. Auťáky se rozjely, natlačené na sebe, a hned vystřelili ti nejrychlejší, jako na neviditelných lánech.

Chlapi si krátili čekání klábosením o fárech, náhradních dílech a o šoférování. Olda dával k lepšímu svoje odborné názory. Soustředěně se pouštěl do detailů, semišové řidičské rukavice fešácky svíral v dlani. Pak se kolem přehnaly vozy, co se prosadily hned v prvním kole, dvířka ostříknutá blátem. Michala jsem nikde neviděl. Nebyl ani mezi těmi, kteří se společně vřítili do cíle po osamělých vítězích. Pak se začali trousit opozdilci, zvolna, jako by se otráveně vraceli na parkoviště před samoobsluhou, protože zapomněli koupit mléko. Nakonec se z lesa vyvlekl Michalův žigul, který zastavil ještě před cílovou rovinkou. Michal si sundal helmu, hodil ji dovnitř a práskl dvířky. Po okraji dráhy se doklátil k nám.

„Nějak to netáhlo. Co můžu taky dokázat s takovou kraksnou. Jo, kdybych měl lepší… Fakt, tati, kdybys mi trochu píchnul…“

„Já ti přece pomáhám.“

„Copak to nevidíš? Kde jsem mohl bejt? Opravdu je ti to fuk?“

Olda jenom potřásl hlavou. Vítězové se stavěli na stupně stlučené podomácku z prkýnek, ale když je obklopil dav, nebylo to vidět. Líbaly je dlouhovlasé krasavice jako ze západních časopisů.

„Pomůžu ti,“ řekl Olda, „abys měl auto příště v pořádku.“ Michal seděl cestou zpátky na mámině místě a vykládal, co všechno by se mělo udělat jinak.

Když jsem za nimi přišel příště do obýváku, měl už zase svou starou džínovou bundu a vybledlou mikinu. „No, ustřelilo mi to a holt jsem auťák zrušil. Bylo tam nějaký bláto nebo co, vlastně vono nepršelo, tak jestli olejová skvrna.“

„Hlavně, že se ti nic nestalo,“ řekl Olda. Brácha rychle kývl.

„Musím schrastit prachy na vopravu. Myslel jsem, že ho dám rychle do cajku, ale bojím se, aby nebyla hnutá kastle. Až ho sešteluju, stejně ho budu muset prodat. A potom…“

„Potom co?“

„Potom budu potřebovat novej, no.“

„Kolik tedy potřebuješ na opravu toho starého?“ Oba se na mě podívali a já se zvedl.

V kuchyni máma pozorovala klávesy na psacím stroji.

„Nejde ti to?“ zeptal jsem se, a ona se horlivě pustila do psaní.

Snažila se tehdy Oldu přesvědčit, ať vysvětlí Michalovi, že když nebude při rozvodu trvat na stycích s Izabelkou, přijde o ni. Olda s ní v podstatě souhlasil, Michala ale přemluvit nedokázal. Máma pokračovala v naléhání a večer často končili jeden v kuchyni, druhý v obýváku.

Michalovi znovu začal ujíždět pohled nad moje rameno. Patka mu splihle visela do čela a už se ani nesnažil, aby si zakrýval vypadlé zuby. Zase před ním stál půllitr a rovnou taky panák, prsty žluté od kouření se mu třásly. Jednou jsem ho našel, jak se potácí po lokále a somruje cigára; pokusil se mě přesvědčit, že si jenom dělá legraci.

Alenin táta mi tvrdil do telefonu, že neví, kde Alena je. Neznělo to, jako by si vymýšlel. Na studijním oddělení mi odmítli potvrdit, jestli dál studuje. Spolužáci z jejího oboru krčili rameny. Vyhlížel jsem ji na schodech a na chodbách, ale nikdy jsem ji nepotkal. Její táta mi po několika dalších ustaraných rozhovorech navrhl, abychom se sešli.

Očekával jsem domácího tyrana a překvapilo mě, když jsem uviděl sportovně vyhlížejícího čtyřicátníka s knírkem a delšími vlasy, ve větrovce.

„Alena je pryč,“ řekl mi rovnou.

„Nestalo se jí něco?“ vyletělo ze mě.

„Ne, ne,“ pokoušel se o úsměv. „Není to prvně. Víte, Ála je takový ptáček, který se vždycky jednou za čas sebere a odletí na jih nebo bůhvíkam. Jenom kdybych věděl, že je v pořádku. Neřekla vám, kam se chystá?“

„Ne.“

„Nenaznačila aspoň něco?“

„Kdepak. Ona se do detailů nikdy moc nepouštěla. Třeba by vám poradili na fakultě, mně nic neřekli…“

„To zas ne. Nebudu si hrát na detektiva. Navíc mám pocit, že tentokrát to myslí opravdu vážně. Třeba je už někde v cizině, vždycky si přála cestovat. – Nestalo se něco, kvůli čemu by chtěla odjet?“ zeptal se mě najednou.

Tak tady byla ta otázka, kvůli které jsme se sešli. Rád bych mu všechno popsal. Neměl jsem ale co, kromě těch zvláštních okamžiků, kdy se mi Alena začala ztrácet. Uvažoval jsem, nakolik jsem ji znal. A vycházelo mi, že jsem se ani nesnažil ji poznat, protože ta vzdálenost mezi námi mi vyhovovala. Jako by vylučovala riziko, že se v ní ukrývá nešťastný konec.

„Napadlo mě… asi je to blbost.“

„Pokračujte, prosím vás. Každý detail může mít význam.“

„Jednou na stopu… začala básnit, co kdybychom jeli furt dál. Na Západ. Až do Španělska. Kdybyste viděl, jak jí přitom zářily oči…“

„Hm. Takže Španělsko. – Řekněte mi: Nevyčítala mi něco?“

Popsal, jak se kdysi rozvedl s Aleninou matkou, a Alena to nějak nedokázala zpracovat. Postupně mi došlo, co se mi snaží říct. Obhajoval se, že on za rozvod nemohl.

„Ála byla vždycky silná osobnost. Možná až moc silná,“ snažil se najít nějaké vysvětlení, proč něco nezafungovalo.

„A taky svobodomyslná,“ přihrál jsem mu.

„Možná až příliš. Nic jsem jí nevyčítal. Vždycky jsem se jí snažil dopřát vlastní prostor,“ odříkával, a kupodivu to znělo jako obžaloba.

Nechápal jsem, co se děje. Starý režim byl pryč, život se měl konečně rozběhnout naplno. Jenže my jsme byli jako horolezci, kteří na vrcholu v euforii vyplivli hubici s kyslíkem. Lidé kolem mě se dostávali do problémů, a vlastně ne proto, že by dělali chyby. Ze všech sil se jich snažili nedopouštět.

Než se Alena ztratila, hledali jsme si podnájem. Navštívili jsme pár adres obývaných podsaditými děduly v teplácích, vyschlými stařenkami, rozvedenými ženskými s naondulovanými vlasy, co nám koukaly přes rameno, jestli za námi nestojí jejich bývalý. Alenino nadšení mi ještě nějakou dobu vydrželo a podařilo se mi najít byt, tedy spíš byteček. Pokoj byl obrácený do vnitrobloku jednoho z vinohradských domů z devatenáctého století. Miniaturní kuchyň se vměstnala do chodbičky. V pokoji stála válenda s trubkovým, chromovaným rámem a skříň, obojí z třicátých let. Přivezl jsem si od našich jenom knížky.

Na podlaze pokoje byly původní parkety, vydržely nějakých sto let a dalších sto ještě klidně vydrží. Vysedával jsem na nich s konvicí čaje u ruky a s vyhlídkou na psací stroj. Začal jsem tehdy psát recenze na knížky, lektorské posudky a rozhlasové pořady, a z honorářů jsem dokázal dát dohromady na nájem.

Hlavní důvod, proč jsem se odstěhoval, byla ale Michalova smrt, po které jsem to už nemohl doma vydržet.

Za oknem rostl bezový keř. Ve větvích měl zamotané cáry igelitu, které se v sebemenším vánku vzdouvaly. Měl jsem ten pohyb pořád před očima.

Aza a její úsměvy

„Ten kretén,“ řekl jsem. A myslel jsem bráchu. Aza se na mě podívala přes okraj své sklenky s vínem. Všechny její sklenice vypadaly, jako by je vyhrabala někde na smetáku, každou jinde. Některé měly tvar osmibokého hranolu na silné nožce, jiné byly válcovité, z tenkého skla, pokryté vybroušenými vzory. Ta moje házela duhové odlesky, jak jsem s ní otáčel v prstech.

Musel jsem to říct. Pořád jsem na něj myslel a necítil jsem žádnou lítost, ale palčivý vztek. Doma se rozprostřelo velké mlčení.

„Proč si to udělal?“ pokračoval jsem.

„Tebe neštve, že si to udělal.“

„A co mě teda štve?“

„Přece že to udělal nám ostatním. No ne?“ Znovu mi dolila. Začínal jsem mít v hlavě, myslel jsem, že se uklidním, jenže jsem se cítil ještě hůř. Aze se vlnily vlasy po ramenou, vyzařoval z nich klid. Soustředěně mě sledovala úzkýma očima.

„Furt čekáš, že se Michal vrátí a všechno ti vysvětlí. Pustí barevnou hudbu a řekne nějakej fór. Jenže nic takovýho se nestane.“

Kývl jsem, protože to sedělo. Měl mě bouchnout zezadu do ramene. Brácho. Vole.

„Kdyby aspoň něco řekl.“

„Když umřeš jako on, tak tím něco říkáš dost nahlas, ne?“

„Já myslím předtím.“

„Stavil se u vás, ne?“

„To jo.“

„A vypadlo z něj něco? – Tak vidíš.“

„Za tebou nepřišel?“ Zavrtěla hlavou.

„A za…?“

„No náhodou vím, že u Izabely byl. Nemá cenu, aby ses jí vyptával. Nemluví už ani se mnou.“

Lokl jsem si vína, Aza mi rychle dolila.

„Přestaň mu to vyčítat. A hlavně, nemusíš se cítit provinile. Michal tím nechtěl říct nic, co bys nevěděl.“

„Jak si můžeš být tak jistá?“

„Protože jsem ho znala, a tebe mám taky prokouknutýho. Nemysli si, já si na něj vzpomenu docela často. On byl trošku srandovní, s tím svým frajeřením, ale aspoň předstíral, že je frajer. – Co chceš dělat ty?“

„Jak jako?“

„Teďka jsi v posledním járu, ne? Co potom?“

Uvědomil jsem si, že pořádně nevím, čím se živí Aza.

„Hm, doteď jsem makala na byťáku, pěkná nuda. Jeden z mejch životních omylů. Uvažuju, že bych se pustila do něčeho vlastního. Láká mě léčitelství.“ Vybavil se mi dotek jejích prstů, když mě stříhala.

„Založila by sis praxi?“

U úst se jí udělala krásná vráska, které jsem si doteď nevšiml. „Spíš bych se chtěla pustit do byznysu s bylinama. Nemyslím tím žádnej heřmánek. Existuje spousta zajímavějších kytek, a nejen u nás, dají se vozit z ciziny. Skvělí bylinkáři jsou jihoamerický indiáni. Samozřejmě, něco vypěstuješ taky tady.“

Aza se nepřestávala usmívat. Zatoužil jsem zvednout se, posadit se k ní, vzít ji kolem ramen. Od okamžiku, kdy jsem ji objímal v hospodě po Michalově pohřbu, jsme se nikam dál nedostali. Nebyl jsem si jistý, zdali o něco takového stojí. Uvažoval jsem nad každým jejím úsměvem, a pokaždé mi vyšlo něco jiného.

„Napadlo mě, jestli bys do toho nešel se mnou?“

„Musím dodělat školu.“

„Snad bys mi mohl aspoň občas pomoct? Z těch článků nemůžeš mít dohromady žádný peníze. Viděli bychom se častěji. Docela si rozumíme, ne?“

„Jasně. Víš, že máš hrozně hezký…?“ vypadlo ze mě.

„Co?“

„Ale nic!“

„No tak se vymáčkni.“

„No, vrásky!“

Aza se rozesmála. „Tak tohle mi ještě nikdo neřekl, a že se kolem mě pár frajerů motalo. Na tohle by se tvůj bratříček nezmohl.“ Zvážněla.

Nohy mě samy donesly k ní, na prastarou pohovku s popraskaným koženým povrchem. Přisedl jsem si a ona mi položila hlavu na rameno. Objal jsem ji. Chvíli jsme takhle zůstali. „Pohlaď mě,“ zašeptala.

Chtěl jsem, zároveň mě něco drželo zpátky. Konečně jsem zvedl ruku, abych ponořil prsty do Aziných vlasů. Měly napůl zlatavý, napůl kaštanový odstín.

„Ne, vlasy ne,“ zamumlala Aza. „Po tváři.“

Poprvé jsem se dotkl její pleti. Aza mě sevřela, teď už jsme se objímali jinak, už jsme nebyli dva příbuzní, kteří se povzbuzují v těžké životní situaci. Pohladila mě po rameni, sjela mi na hrudník, pak se posunula na břicho. Já jsem jí laskal boky a z nich jsem nenápadně vystoupal na žebra. Pořád ještě se zdálo, že o nic nejde. Oba dva jsme ale věděli, že se právě pouštíme někam, odkud se jen tak nevrátíme. Aza porazila nohou láhev s vínem. „Nech to plavat,“ broukla.

Dlouze mě zkoumala jemnými špičkami prstů. Pak se stulila na bok, s ukazováčkem v ústech, ponořená do sebe. A stejně mě zahřívala svým teplem.

Když bylo po všem, Aza se rozesmála, zatleskala mi a políbila mě.

Vracel jsem se zpátky do svého prázdného pokoje s igelitovými cáry za oknem a uvažoval, jestli bych to neměl s prací pro ni zkusit. Z honorářů jsem sotva přežíval, žádnou stálou práci jsem si nehledal. Nedovedl jsem si představit, že bych se pro něco nadchl, jako máma pro praxi nebo Olda pro svůj výzkumák.

Prošel privatizací, které Olda fandil, i když si jejím výsledkem nebyl moc jistý. S podnikem to začalo jít s kopce a nakonec poprosili ty, kteří měli nárok na důchod, aby odešli. Nikdy jsem si Oldův věk neuvědomoval, snad kvůli jeho světlým vlasům, které hodně nenápadně zešedivěly. Kdyby se začal ohánět svými zlepšováky, možná by ho tam nechali, jak to zvládli někteří kolegové, kteří sice za sebou nic podobného neměli, ale drželi se místa zuby nehty. On šel radši do důchodu. Myslím, že jsme s mámou čekali, co bude teď. Asi jsme doufali, že má plán, o kterém nám neřekl, jenže – nestalo se nic. Rty měl stažené do přímky, jako by došlo na jeho slova, a on z toho neměl žádnou radost.

Trávil pořád víc času na chatě. Měl ji už kompletně zařízenou, tak se pustil do drobností, jako byly konzole s ozdobnými hlavami, nebo aspoň přerovnával polena u plotu. Hromada zařezávala dokonale.

Znovu začal vyrábět nábytek, který nabízel někdejším kolegům a přátelům. Objevoval se před jejich byty s autem, vyložil křeslo nebo stolek a přemlouval je, aby si ho vzali. Vyprávěl nám, jak dokázal vnutit křeslo kamarádovi, který měl malý byt. Odvezl si od něj stojan na kytky, a ujišťoval nás, jak na tom vlastně vydělal.

Vracel se z chaty, když měla Izabelka narozeniny. Přijížděl se zabaleným dárkem – papír přesně seděl, adresa byla pečlivě napsaná na řádcích, které pak vygumoval. S balíkem se vydával na Žižkov a zase se s ním vracel zpátky. Za dva týdny přijel z chaty, aby si vyzvedl nedoručenou zásilku z pošty.

Jednou jsem se za ním o víkendu stopem vypravil. Na Smíchově mi zastavil chlapík s baseballovou čepicí otočenou dozadu, který nechával pravou ruku na řadicí páce. Mluvil o prameni na svém pozemku někde u Mníšku. Vypočítával, kolik stojí umělohmotná láhev, do níž se voda stočí, jaké budou náklady na dopravu a kolik si strhnou v obchodech. Zastavil se vždycky předtím, než se dopracoval k vlastnímu zisku. Zeptal jsem se ho, jestli voda náhodou nepatří mezi přírodní zdroje, které jsou majetkem státu. Vysmál se mi, že v chemičce ji opravdu nevyrábějí, a začal si ze mě dělat legraci, jestli mi snad chybí doba, kdy státu patřilo úplně všechno. Že na to nevypadám. Vysadil mě u Dobříše a já pokračoval pěšky.

Aza si našla kontakty na různé cvoky, kteří jezdili do jižní Ameriky a vozili odtamtud byliny. Na hranicích jim nedělali potíže, protože neměli páru, o co jde. Taky se dala dohromady s domácími pěstiteli. Možná má pravdu, uvažoval jsem. Aspoň malý vedlejšák bych si v její firmičce mohl střihnout.

Došel jsem do zatáčky, odkud už měla být vidět chata. Nad korunami stromů se zvedalo něco nečekaného. Důvěrně známou střechu z opršených, eternitových tašek vystřídala konstrukce z bělostných trámů. Přidal jsem do kroku, nakonec jsem už skoro běžel. Opálený Olda tahal nahoře za lano, vedené přes kladkostroj.

„Proč jsi nic neřekl?“ křikl jsem.

„A co jako?“ Oldovi se napínaly svaly na předloktích a náklad stoupal stejnoměrně vzhůru.

„Že potřebuješ pomoct!“

„Já to v pohodě zvládnu sám. Počkej. Ukážu ti plány.“ Vhoupl trám dovnitř a otřel si čelo. Pak se pod ním zachvěl žebřík.

Usadil mě u stolu. Otevřel dvě piva, beze slova jsme si ťukli. Napil se a odešel do ložnice. Přinesl hromadu papírů, které přede mne rozprostřel. Uhladil je. V tom pohybu byla něha, jakou jsem u něj dlouho neviděl.

„Tady bude dětský pokoj, a tadyhle kuchyňka. Rozumíš, rodina může být nahoře úplně sama. Nebude rušit ty dole.“ V přízemí byla ložnice našich.

„Jaká rodina?“

„Chtěl jsem se do toho pustit už dávno. Konečně mám čas, když jsem v důchodu. Celé roky jsem šetřil, tak teď…“

„Počkej – jaká rodina?“

„Nejdřív jsem samozřejmě myslel na Michala. Pořád jsem doufal, že se dá s Izou ještě dohromady. Mohlo to klapnout, ne? Vždyť měl celý život před sebou. No. No a teď… snad nechceš zůstat sám, ne?“

„Jak, sám?“

„S Alenou chodíš už dlouho, viď? Třeba to dopadne.“

„Víš, my jsme se asi rozešli.“

„Jak, asi?“ Olda dopil pivo. Zvedl ze stolu kovovou zátku a upracovanými prsty ji přitiskl na hrdlo. Jako by si až teď uvědomil, že uvnitř nic nezůstalo, zase ji strhl a hodil do smetí. Láhev postavil k noze stolu.

„Půjdu se projít,“ řekl jsem. „Jestli teda nechceš pomoct.“

Vystoupal na žebřík, já jsem přeskočil nízký plot a s knížkou v ruce jsem zamířil na pole nad chatou. Rostla na něm kukuřice. Po nějakých sto metrech jsem sebou plácl na zem, ale nezačal jsem si číst. I když jsem byl schovaný, pořád jsem to dobře viděl. Ta konstrukce mě přitahovala, její žebra svítila proti nebi jako obrácená kostra lodi.

Olda mi večer nad dalším pivem začal vyprávět, jak chtěl postavit opravdovou loď. Tehdy, když jezdil s malým Michalem na Jadran. „Ten by se z toho zbláznil,“ opakoval.

Přívěsy na loď nebyly k mání, proto začal vozíkem. Našel si inženýra Janotu, který stavěl na dvoře svého rodinného domku karavan. Základní kostra prý měla společné rysy, takže si pomáhali. Janota spěchal a odjel jako první. A pak už nemělo cenu pokračovat, protože zůstal na Západě. Karavan si postavil asi proto, aby mohl využít dutin v jeho konstrukci.

Olda tentokrát devizák do Jugoslávie nedostal. Začali ho předvolávat k výslechům a vytáhli na něj i tu starou věc z Berlína. Nakonec přívěs rozmontoval.

„A víš, kolikrát mě pak napadlo…,“ uvažoval Olda s přimhouřenýma očima, „kdybych dokončil ten vozík a pak i loď… Víš, jak ráda máma jezdila k moři. Třeba by ji to bavilo. A kdyby Michala plachetnice opravdu chytly, možná by si líp rozuměli. Později by vzal k moři Izu a snad by zůstali spolu, kdo ví.“

„Za to přece nemůžeš.“

„Jasně, za všechno může Janota. Mohl mi říct, co chystá. No tak si teďka stavím aspoň tohle.“

„Tuhle loď?“

Olda se usmál.

„Fakt by felicie utáhla za sebou plachetnici?“

„Pomůžeš mi? Chci ještě něco dodělat,“ řekl, jako by mě neslyšel. Znovu se ozval už shora: „Přines mi rašpli!“

V garáži jsem zaváhal nad ponkem zasílaným nářadím, hmátl jsem po nástroji s ohmatanou rukojetí. Vyšplhal jsem na žebřík a prvně se octl v budoucím podkroví.

„Jé, tady je fajn.“

„Líbí se ti tu? Kdybys sem chtěl někoho přivést…“

„No?“

„No nic, jenom že můžeš.“

Podal jsem mu nástroj. Podíval se na něj, potěžkal ho v ruce. „Ty fakt nerozeznáš rašpli od pilníku?“ zeptal se. „Pusť mě dolů.“ Uvelebil jsem se v koutě místnosti, která ještě nebyla. Pozoroval jsem jeho přesné, úsporné pohyby.

„Kdybyste chtěli přijet už teďka, spali byste dole v obýváku.“

Teď už nebyl potřeba žádný devizový příslib. Stačilo koupit si v mezinárodní pokladně jízdenku, za peníze, které jsem dostal k narozeninám. Na nádraží v Benátkách jsem vystoupil pozdě večer a hned před vchodem narazil na řadu těl ve spacácích. Už se rozednilo, když jsem ucítil dotek, něco tvrdého mi lehce, ale důrazně poklepalo na holeň. Otevřel jsem oči a uviděl nohavici s operetním lampasem. Vyjel jsem pohledem nahoru, setkal se s úsměvem policajta. „Buon giorno,“ řekl mi. V opálené ruce měl bílý, krátký obušek.

Bloudil jsem Benátkami a snažil se zvyknout si, že vypadají přesně jako na fotografiích a ve filmech. Postupně jsem si uvědomoval, jak moc jsem se jich dobrovolně vzdal. Věděl jsem přece, že se do nich nikdy nepodívám.

Kafetérie měla stolečky rozložené na chodníku. Ze dveří vyšel číšník s komínkem popelníků. Strnul, jak kdyby měl sólo výstup na divadle, a začal popelníky posílat do prostoru. Roztáčel je, takže se vznášely jak létající talíře a měkce dosedaly na stolky dva, tři metry od něj. Nemusel se hnout z místa.

Najednou mi došlo, jak tenhle člověk asi mohl vnímat svět, ze kterého jsem přicestoval. Taky pro něj musel mít váhu obrázku, záběru v dokumentárním filmu o totalitě. Proč by se o něj měl zajímat. Jeho kumšt přece fungoval bezchybně. Popelníky přistávaly na stolcích a pečetily pocit, že všechno je v pořádku a člověk může být jenom šťastný. Číšník zachytil můj pohled, pozval mě ke stolku. Zavrtěl jsem hlavou, protože jsem na to neměl.

Vrátil jsem se, začal pracovat pro Azu, a pustil jsem se do angličtiny.

Zvláštní význam trvalé

S Azou to bylo zvláštní. Ani jsem pořádně nevěděl, jestli spolu něco máme. Nechtěla se držet za ruku, a když jsem ji vzal za dlouhé prsty, ucítil jsem, jak tuhne.

„Co se děje?“

„Co by?“

„Jsi taková jako napružená.“

„To se ti jenom zdá. Nebo máš nějakej problém? Chceš se hádat nebo co?“

„Ne, ale…“

„Nebo se ti stejská po Aleně?“

„Tos nemusela.“

„Vždyť je to pravda. Pořád se mi snažíš dostat pod kůži, jako bych něco zatloukala, asi jak jsi navyklej od ní. Jenže já jednám napřímo. – Je tak strašně těžký, chodit spolu jenom takhle?“

„Jak?“

„Ty mi nerozumíš?“ A to už se Aza rozesmála. „Jenom tak,“ zopakovala. „Jakoby nic.“

Chodil jsem s ní tedy jenom tak, anebo spíš vedle ní. Nechytal jsem ji za ruku, nebral jsem ji kolem ramen a hlavně se nedotýkal jejích vlasů.

„Proč si na ně nenecháš sáhnout?“ zeptal jsem se jí konečně. Napřímila se na starodávném gauči, až péra zavrzala. Zachytil jsem ironický pohled andílka, který tančil na stolku s popelníkem u nohou. K jeho provokativnímu výrazu přispívalo, že na hlavičce měl nasazenou interbrigadistickou čapku po Azině dědečkovi, který bojoval ve Španělsku. Přivezl si odtamtud manželku. Čapka spadala andílkovi přes jedno oko. Do jeho baculatých ruček Aza vložila břitvu, taky po dědečkovi.

„Měla bych ti asi povědět o Jáchymovi.“

„A to byl kdo?“

„Jáchym byl… prostě Jáchym.“

„Takže tys byla vdaná?“

Aza žertovala o všem možném, ale když jsme došli na její minulost, vždycky se zarazila.

„Nebyla. Nebo vlastně jo.“

„Tak jak teda?“

„Ženská se může dostat ve vztahu tak daleko, že už je vlastně jako manželka. To byl přesně tenhle případ, a to byla taky ta chyba.“

„Nerozuměli jste si?“

„Jáchym byl byznysmen. Začal s počítači hnedka po Listopadu, nejdřív je sám vozil favoritem z Německa, no a pak rozjel kšefty ve velkým. Rozumíš, já jsem samozřejmě věděla, že moje chaotičnost s jeho racionálností nejde dohromady.“

Čekal jsem. Věděl jsem, že Aza mi musí říct všechno sama. Radši jsem se rozhlédl po obýváku. Starý lustr vydával proměnlivý třpyt, jak se pohupovaly šňůrky s korálky na stínidle. Lovecký pes na mazanici na zdi měl mordu zakrytou šátkem, připíchnutým k rámu.

„Jenže asi právě to mě na něm bralo. Že je jinej. A hlavně, v lásce podle mě… no…“

Mlčel jsem.

„No podle mě k lásce patří to, že přijde moment…“

Nehýbal jsem se. Dával jsem si záležet, aby bylo jasné, že takhle zůstanu. Budu tady, jako bych tu vůbec nebyl.

„… kdy do ní skočíš po hlavě. Samozřejmě víš o rozdílech mezi váma. Nebereš je ale v úvahu, nebo teda jo – a rozhodneš se je nebrat – protože jinak by ses nikam nedostal.“

„Kam jako?“

„To nevíš, ale můžeš se tam dostat jenom bezmyšlenkovitě. Nadechnout se – a hupsnout. Po hlavě.“

Uvažoval jsem, jestli do vztahu s Azou skáču, nebo spíš padám.

„On byl takovej, že potřeboval mít všechno na svým místě. Třeba jenom příbory. Jakmile jsem je dala trochu nakřivo, no prostě nebyly rovnoběžně a kolmo na hranu stolu, tak…“

„Řval na tebe?“

„Ne, on byl takovej decentní. Ale zatvářil se, že jsem nějaká nižší bytost jako, chápeš? Zkrátka mi dal najevo, jaká jsem kráva, a já kráva, jak jsem ho baštila, tak jsem mu to žrala. Měla jsem asi pocit, že tím víc mě bude milovat.“

Když Aza servírovala, vytáhla talíře namátkou, klidně mohl být jeden mělký a druhý hluboký. Příbory, taky různorodou sbírku, měla naházené v jakési mosazné nádobě ve tvaru obří lastury, zřejmě bývalém květináči. Hromádka ubrousků ležela na stole, spolu s kořenkami z různých souprav.

„A pak se stalo to s vlasama,“ řekla Aza.

Odmlčela se. Došel jsem k lednici, vytáhl nedopitou ludmilu v baňaté lahvi, nalil do čajových šálků. Sklenice se o sebe opíraly v dřezu. Aza si vzala hrneček do obou rukou, jako by se o něj chtěla zahřát.

„Nosila jsem vlasy podobně jako teď. Dlouhý, bez pěšinky.“

Přikývl jsem. Doteď si je prostě shrnovala dozadu a svazovala tím, co jí přišlo pod ruku.

„No a Jáchym navrhl, jestli bych si neudělala trvalou. Řekl to tak zvláštně. Nejdřív mi nedošlo, o co mu jde.“

„Abys vypadala jinak?“

„Ne. On chtěl, abych vypadala jako dokonalá kráva. Rajcovalo ho to.“

„Něco takovýho si nedovedu představit.“

„Proto jsme taky spolu, ne? – Potřeboval to prostě dělat nějaký krávě.“

„Fakt?“

„Teďka víš všechno.“

Aza sklonila hlavu na stranu, asi abych ji pohladil, neodvažoval jsem se ale pohnout. A pak promluvila. Zachraptěla, skoro ji nebylo slyšet: „Po vláscích…“ Když jsem se nehýbal, dodala už zřetelněji: „Pohladit.“ Natáhl jsem ruku, Azina hlava mi vklouzla do dlaně. Sáhla si do zátylku a strhla si třpytivou šňůrku. Zahlédl jsem skleněné korálky, co visely pod lustrem.

„Ta břitva je opravdu po dědovi?“

„No jasně. Líbí se mi na něm, jak vydržel s babičkou celej život. Nejdřív ve Španělsku a pak tady.“

„Chodila jsi k nim často?“

„Umřeli, když jsem byla docela malá. Vlastně je to výhoda.“

„Jaká, proboha?“

„Můžu si tady, v jejich bývalým kvartýru, představovat, jak si notovali. Sestřička má naštěstí vlastní bydlení. Máti se odstěhovala ke svýmu šamstrovi.“

„A proč tady tu břitvu vlastně máš?“

„Já ani nevím. Vypadá ale dobře, ne? A kdyby sem dorazil někdo, koho jsem nezvala, tak se může hodit.“

„Jako třeba Jáchym? Že by ses mu pomstila?“

„Já mám spíš chuť pomstít se sama sobě.“

„Za co?“

„Že jsem byla taková kráva.“

Leželi jsme s Azou v posteli. V nohách jsme měli shrnutý přehoz, vypadal jak spíchnutý ze starých divadelních opon. Nad postelí se táhla tmavá polička, na níž měla Aza narovnané své cennosti. Chromovaná lampička, ukradená prý z hrobu na Olšanech, stála vedle šejkru, úlovku z hospody. Leskly se tam dózy bez víček. Skleněné zátky bez lahví.

„Tohle je pro mě důležitější, než si myslíš, tyhle doteky,“ řekla Aza.

Hladil jsem ji po hřbetě ruky, která spočívala na mé hrudi.

„Naplno mi to došlo nedávno, na ulici. Potkala jsem milence.“

„No a?“

„Co se na mě Jáchym vybodl, tak když jsem uviděla, že se někdo líbá, nebo i jenom vede za ruce…“

„Závidělas jim?“

„Je znát, že jsi tímhle ještě neprošel. Ne. Nechápala jsem, co dělají.“

„Jak, co dělají?“

„No, působilo to na mě, jako by, hmmmm, používali tuhle břitvu místo kartáčku na zuby.“

„Zvláštní?“ Hladil jsem Azino rameno a pomalu se blížil k jejím vlasům.

„Nepochopitelný. A protože jsem si pamatovala, že mi to kdysi připadalo běžný, přišla jsem si divná já. S Jáchymem jsme se přece normálně líbali, jako všichni.“

Chlácholivě jsem jí přejel rukou po šíji a ucítil, jak napětí polevuje.

„Kdežto s tebou se to spravilo.“

„Vrátilo?“

„To je na tobě nádherný. Jak ty se snažíš věci, o kterých nemáš páru, převyprávět. Protože si strašně přeješ, aby dobře dopadly. Ne, nic se nevrací. Na Jáchyma kašlu. Nikdy neprožiju nic takovýho jako s ním – ale třeba něco jinýho.“

„Jako že se mnou, Azo?“

„Jsem na tebe trošku stará, chlapečku. Najdeš si nějakou frešku. A já zas někoho věkově víc v lajně, nějakýho starýho vlčáka.“

„Co Jáchym dělá teďka?“

Slunce sem vpadalo přes potrhanou záclonu, ve sloupu světla se vznášel prach. Na první pohled se zdálo, že se nehýbe. Člověk musel chvíli počkat, aby ten nepravidelný vír uviděl.

„Jáchymek, ten se má fajn. Vyženil dcerušku, ani si ji nemusel uplichtit, a ulovil ji pořád ještě v takovým věku, že z něj bude bez problémů její tatínek.“

„Stejně nechápu, jak tě mohl nechat. Nedovedu si představit ženskou, která by byla fantastičtější než ty. A nemluvím jenom o tom, jak vypadáš. Už jenom když stojíš u linky, vaříš čaj a… nakláníš hlavu – jsem z toho hotovej.“

„Jseš milej. Mimochodem ta jeho nová baba je mi dost podobná. Máme taky stejný číslo nohy.“

„Jak tohle víš?“

Aza pod mými prsty tentokrát neztuhla.

„To si myslíš, že nevím, jakou má sestřička nožičku?“

„Cože?“

Znovu jsem se dotkl jejích vlasů, a Aza se mi schoulila do náruče.

„Teďka víš už fakt všechno.“

„Ale Iza… Iza přece není nic pro byznysmena! Vždyť je spíš taková praštěná!“

„Však to máme společný, kromě čísla bot. Jenže Iza ví daleko líp než já, co chce. A taky to dostane.“

„Proč se ti vlastně začalo říkat Aza?“

„No podle sestřičky. Ta byla vždycky ve všem první. A vždycky to tak bude, jenom teďka jsem už nad věcí.“

Stejně přirozeně, jako jsem chodil za Azou domů, jsem pracoval pro její firmu. Nejdřív jenom na výpomoc, a jakmile jsem dokončil školu, naplno. Udělal jsem si řidičák a objížděl republiku s dodávkami pro rozrůstající se síť zákazníků. Uvědomil jsem si přitom, že tady vzniká něco nového. Těm lidem nešlo jenom o naše substance, pídili se po nich jako po prostředcích, které by jim otevřely skryté, neznámé průhledy někam jinam. Jako by je bavilo objevovat slepé úhly. Jejich zájem je sbližoval, začínali tvořit komunitu, která byla ale dost různorodá. Možná je spojovalo to, že proti obyčejnému světu se nijak dramaticky nebouřili, zlehka se usmívali a žili si po svém.

Zjistil jsem, že mi vyhovuje být sám v autě, kde můžu poslouchat muziku a uvažovat o Michalovi, o mámě, o Oldovi, celé hodiny.

Bypass

„Je v nemocnici,“ vychrlila na mě máma hned v předsíni. „Má infarkt. Je zázrak, že to vůbec přežil – ještě že byl vedle soused, který zavolal záchranku.“

Klíčky už měla připravené v ruce. Můj firemní vůz stál u chodníku, máma si ale sedla do jejich auta. Před nemocnicí si bleskově natáhla bílý plášť.

„Takhle se líp dostaneme dovnitř,“ vysvětlila.

„Jsi snad příbuzná pacienta, ne?“

„Je lepší, když budu především lékařka.“

Olda se zavrtěl na posteli. Prsty se zažloutlými nehty sevřely okraj přikrývky. Chtěl se posadit, ale nepovedlo se mu to. Vinuly se kolem něj hadičky, jedna z nich končila pod mohutnou náplastí v jeho předloktí. Po straně postele visela umělohmotná nádoba, do poloviny plná tmavě žluté tekutiny. Chytil jsem ho za ruku, teplou jako vždycky.

„Posaď se, pomůžu ti.“

„Bude lepší, když zůstane ležet,“ řekla máma. „Kdo je tvůj ošetřující lékař?“ Ptala se rázně, jako by věřila, že když se jí podaří být dost doktorkou, Olda se uzdraví.

„To mi neřekli.“

„Zeptám se.“

„Já bych radši…“

„Potřebuješ ovoce? Minerálku? – Postarej se o něj, prosím tě, já musím ze všeho nejdřív oběhnout personál,“ obrátila se na mě.

„Chtěl jsem jí říct, ať si nedělá starosti,“ řekl Olda nešťastně, když zmizela. „Už jsem všechno s doktory probral. Nejspíš mi udělají bypass.“

„Co to je?“

„Zajímavá věcička, technicky mě docela nadchla. Vytvoří mi propojení mezi ucpanou cévou a tou funkční – nemáš kus papíru?“

Prohledal jsem kapsy. Vytáhl jsem pomačkaný list, na který jsme včera s Azou na přeskáčku psali báseň. Každý vymyslel jeden verš na téma, co mu vadilo na předchozím partnerovi. Zůstala nedokončená, protože nás to brzy přestalo bavit.

Podal jsem papír rubem nahoru Oldovi. Zeptal se mě, jestli si pamatuju na jeho plán vodovodu a kanalizace na chatě. Vzpomněl jsem si na poklidný podvečer, který jsme strávili vysvětlováním, Olda tehdy se zápalem líčil, jak vyřešil problém s přepadem. Teď mi vysvětloval krevní oběh tak nadšeně, až se přitom posunul po polštáři nahoru.

„Proč neležíš, proboha?“ vykřikla máma ode dveří. Přivedla doktora, který se tvářil zdvořile nezúčastněně.

„Vašemu manželovi už jsem všechno podstatné sdělil, paní kolegyně,“ řekl preventivně.

„Tys pro to ovoce nedošel?“ zeptala se mě.

„Víte, paní kolegyně, my nebereme infarkt jako chorobu,“ pokračoval.

„A jako co? Jako přirozený stav organismu?“ Dívala se střídavě na doktora a na nás. Bylo mi jasné, co od něj chtěla – ujištění, že se rozhýbe k nadprůměrnému výkonu, protože průměrný by nemusel stačit.

„Stav vašeho manžela je stabilizovaný,“ nedal se přimět k dramatičtějšímu tónu. „Případná operace má dobré vyhlídky. Shodli jsme se s pacientem, že bypass považujeme za hladce proveditelnou, technickou záležitost.“

„Pane doktore! Maluju tady synovi plánek…“ Nepamatoval jsem si, jestli Olda někdy předtím použil tohle slovo. Měl jsem chuť vylovit ho z postele a odtáhnout někam do bezpečí, jako když mě Michal popadl před kordónem.

„Musíš být v klidu!“ řekla máma.

„Pro vašeho manžela je samozřejmě důležité, aby se nenamáhal, paní kolegyně… ale taky aby nebral svůj stav příliš vážně.“

„Vy snad chcete říct, že není nemocný? Pane kolego, vy mu musíte všechno vysvětlit do detailu! Jinak se sebere a znovu odjede na tu zatracenou chatu!“

„Pacient by měl mít něco, na co se může těšit.“

„Dojdeš konečně pro ty mandarinky?“ obrátila se na mě máma.

„Radši běž,“ pobídl mě Olda. „Já ti ten bypass vysvětlím pak.“ Když jsem odcházel, ohlédl jsem se za ním a uvědomil si, že jediný z nás se tváří docela klidně.

Příště jsem u něj našel Budiše, který si rozložil po jeho dece papíry popsané čísly. Zrovna říkal, jak oceňuje, že s ním Olda mluví i za těchto podmínek. Jakmile mě uviděl, lejstra sbalil.

„Na shledanou a brzy se uzdravte!“ zavolal po cestě ke dveřím.

„Co chtěl?“ zeptal jsem se.

„Po Michalovi zůstaly dluhy,“ poznamenal Olda jakoby nic. „Už abych byl v pořádku. Snad mě budou operovat co nejdřív.“

Copánek

Když se Olda vrátil z nemocnice, jako by se nic nezměnilo. Svlečený do půl těla dál pracoval nahoře v podkroví. Opálená kůže se mu napínala na předloktích, po hrudníku se mu táhla dlouhá jizva. V nemocnici si rozepnul pyžamo a ukázal mi vrstvu náplastí. Pochlubil se, že mu přesekali žebra, aby se dostali dovnitř.

Nezměnilo se nic. Až na to, že na chatě s ním teď často pobývala máma, plná obav, aby některý její klient neměl problém. Občas nesměle uvažovala, jestli jsou pokoje nahoře vůbec potřeba. Olda odpovídal, že pro děti budou ideální.

Už jsem si nepamatoval, jak Izabelka vypadá. Mohl jsem poprosit Azu o její fotku, ale nikdy jsme se k tomu nedostali. O rodině jsme si povídali málokdy, Aza naplno prožívala momenty, kdy jsme byli spolu, drobné situace, příhody, historky. Sama se je pokoušela vyvolat, pozvala mě třeba na cyklistickou projížďku. Pořídila si kolo a jezdila na něm po Praze vyřizovat kšefty i jen tak pro potěšení. Představoval jsem si, že má na hlavě interbrigadistickou čapku a břitvu zastrčenou za opaskem.

Vypravil jsem se do sklepa pod naším starým bytem, kde jsem nebyl snad od maturity. Vedle Oldových běžek s archivním vázáním tam stálo, zasypané prachem, mé kolo. Šlapky vypadaly, jako by je něco ožvýkalo, a neotáčely se v pedálech. Kola se kvedlala v bačkorách ze splasklých pneumatik. Brzdy sice skřípěly, ale zato nefungovaly. Do hliníkových blatníků se zažrala špína. Nasunul jsem vrak do auta, jako bych byl sanitář a nakládal pacienta v bezvědomí, co to bude mít brzy za sebou.

Chlapík v malé opravně, kterému vybíhaly kotlety od uší až k nosu, vyšel zpoza pultu a vydal tiché, překvapené, bolestné hůůůůůůů. Za dva týdny jsem vyvedl kolo před obchůdek a neohrabaně na něj nasedl.

Cítil jsem vítr ve vlasech. Chodci mi připadali nemožně pomalí. Než se rozhoupali, kterým směrem vykročí, prosmekl jsem se kolem nich. Kličkoval jsem mezi auty, která znehybněla na světlech, jako by se nikdy neměla rozjet.

Aza na mě čekala v přilbě, vzadu jí vykukoval copánek. Měla na sobě džíny a flísovou mikinu. Z uší jí visely náušnice, které vypadaly, že si je sama vyrobila. Dorazil jsem v džínách a v saku po Oldovi, co pamatovalo lepší časy.

Navinul jsem si její copánek na prst. Přitáhl jsem si její hlavu k sobě, až se začala vzpírat. „Bacha,“ poznamenala Aza. „Nejsem žádnej Jáchym,“ řekl jsem. „To doufám,“ rozesmály se její vrásky, pukliny v nejjemnějším porcelánu.

Po očku se ohlížela. Čekala na mě na rozích, kde jsme měli odbočit, zatímco jsem trochu bojoval s obrubníky, dlažebními kostkami a kolejnicemi. Obloukem jsme se vrátili k Azinu domu, znovu jsem si navinul její copánek na prst. Teď už se nebránila. Břitva se povalovala vedle popelníku.

Pak jsme leželi vedle sebe v posteli. Vydechl jsem: „Ty jsi taková…“

„No, copak z tebe asi vypadne? Doufám, že něco neotřelýho?“ posmívala se mi.

„Taková…,“ pokoušel jsem se najít obrysy něčeho, co mi unikalo.

„Líbím se ti teda?“ špitla Aza.

„Taková kooperativní!“ vyhrkl jsem.

Aza se rozesmála.

„Máš neuvěřitelně jemné prsty. Jak ses mě dotýkala a sledovala, co to se mnou udělá…“

„Prej kooperativní! – Že bychom si založili družstvo?“

„No a proč ne? Když vidím ty tvoje interbrigadistické pamětihodnosti, tak si říkám, jak to, že máš soukromou firmu? Nejseš takhle náhodou kapitalistka?“

„Možná, ale znáš mě. Nejdřív pokreju mzdy druhých, a teprve pak vyplatím sebe. Mimochodem, děda s babičkou nadávali na minulej režim v jednom kuse. Byl pro ně málo levicovej.“

„To se teda spletli, že se sem po válce vrátili.“

„A ty se třeba pleteš ve mně.“

„Ty nejsi režim, ale ženská. A jaká pěkná.“

„Hmmmmmmmm.“

Plácali jsme, co nám slina na jazyk přinesla, protože o slova tak úplně nešlo.

Diagnóza

Oldovo srdce se zhoršovalo. Zastavoval se, aby se chytil za dokonale zahojenou hruď s potemnělou jizvou. Lahvičku s nitroglycerinem si nosil i do podkroví. Jednou pro mě zajel k autobusu a u chaty zůstal sedět v autě, i když já už jsem dávno postával venku. Pohled přes čelní sklo mi stačil. Oběhl jsem auto a nabídl mu ruku, Olda se zvolna vysoukal a jako by tím vyčerpal všechny své síly, podlomila se mu kolena. Zřítil se na mě, porazil mě do škvíry mezi autem a betonovým chodníčkem. V hlavě mi tepalo, díval jsem se zblízka na podvozek a čekal, až se zvedne.

Mlčeli jsme, dokud sám nespustil. Dělal si starosti, jak se o sebe dokáže postarat, kdyby mu bylo opravdu bídně. Oba jsme věděli, že máma s ním nemůže být kvůli klientům pořád.

„Kolikrát se vidíte? Dvakrát do měsíce?“

„Tolikrát, kolikrát je potřeba.“

Došel jsem pro pivo.

„Jaký to vlastně je, to vaše manželství?“ zeptal jsem se nad otevřeným lahváčem.

„No…“

„Tak třeba takhle – kdybys mohl vrátit čas, vzal by sis mámu znova?“

Olda sklonil hlavu, nepřítomně hladil palcem hrdlo láhve a mlčel. „Kdybych mohl všechno vrátit zpátky…“ A já jsem viděl, že neuvažuje jenom o mámě. Vybavil jsem si Michala, jak si chodil na verandu zakouřit. „Spoustu věcí bych udělal jinak.“

„Třeba bych tu mohl být častěji. Možná by se tady dalo něco pěstovat. Pole za chatou by se pronajalo, mezi kukuřicí by se udělaly políčka…“

„Prosím tě, je to legální? Víš, po těch Michalových problémech…“

„Vždyť jde jenom o kytky. A co není legální, určitě do pár let bude.“

„Já vím,“ řekl Olda nepřítomně.

Objednával si tehdy knihy z pestrobarevných katalogů, které se začaly objevovat ve schránce. Na objednávky si založil složku, podobnou té, v jaké shromažďoval papíry k bytu, k chatě a k autu. Přicházely bohatě vypravené encyklopedie o všem možném. To máma ještě nějak zvládla, i Oldovy důkladné popisy, jak jsou kvalitní. Jenže pak začaly stejné knihy chodit podruhé. A Olda si nevzpomínal, že už si o ně napsal.

Potom koupil od nějakého cizince dvoje hodinky. Leskly se a vypadaly podezřele mohutně. „Zastavil vedle mě, myslel jsem, že se chce zeptat na cestu. Nejdřív spustil anglicky, naštěstí lámal i němčinu. Měl luxusní brýle se slunečními skly, bílou košili, no vypadal jako z filmu.“

„Filmy jsou jenom filmy…“

„Musel bys ho vidět, byl to takový slušný pán. A pak se mě zeptal, jestli bych nekoupil ty hodinky. Že měl neočekávané vydání a potřebuje na benzín. Chtěl jsem mu pomoct, a také nepropást dobrou příležitost. Ty přece hodinky potřebuješ…“

„Dávno už žádné nenosím.“

„Určitě by se ti hodily.“

„Tobě to nepřipadá trochu… zvláštní, nakupovat věci na ulici?“

„Mluvil se mnou tak vstřícně…“

Pak jsem ho potkal ve městě. Nevšiml si mě. Prošedivělé vlasy měl pečlivě sčesané dozadu, na tváři svůj odborný inženýrský úsměv, který sděloval, že když se dostaneme z bodu A do bodu B, budeme šťastní. Hustil něco do zdrženlivě se tvářícího chlapíka. U nohou měl zaparkovanou kárku a na ní stojan na kytky. Opravený a ošmirglovaný, až pod silnou vrstvou bezbarvého laku svítil.

Chlap se už tvářil netrpělivě. Pootočil se, očividně se chystal zmizet. Olda ukazoval úpěnlivě na stojan a dál se k němu nakláněl.

„Nemám zájem, ty… ty cvoku jeden!“ Olda zůstal stát sám vedle kárky. Rád bych mu nějak pomohl, ale nechtěl jsem přiznat, že jsem všechno viděl. Nakonec jsem zůstal tam, kde jsem byl.

Když ochrnul na pravou nohu, udělali mu neurologické vyšetření a našli nádor na mozku.

Jako pilot v džungli

Po vozovce těsně vedle obrubníku popolézal holub. Držel hlavu dolů, jako by ji chtěl strčit pod křídlo a nedařilo se mu to. Svalil se na bok. Bylo mi jasné, že bych mu měl pomoct umřít. Z představy těla prohýbajícího se pod botou se mi zvedl žaludek. Zlomit vaz prsty bych mu nedokázal už vůbec.

„Vyoperují ti to, ne?“ vyzvídal jsem záměrně bezstarostně. Věděl jsem od mámy, že by to mělo jít. Seděl jsem na okraji Oldovy nemocniční postele.

„Určitě. Samozřejmě, hned jsem si nechal nakreslit plánek,“ ožil Olda. A vytáhl náčrtky, vyvedené modrou propiskou na čtverečkovaném papíře. Tentokrát mě nedokázaly uklidnit.

„Mozek mám načrtnutý jenom přibližně. Hlavní je stejně umístění nádoru. Vidíš?“

„Už vím, co ti přinesu.“

„Nic nepotřebuje!“ volala máma s plnými nákupními taškami.

„Ale Vlastičko,“ zaprotestoval Olda slabě.

„Koupila jsem výborné pomeranče, dám ti je do nočního stolku. Cože? Ty jsi od minule ani jeden nesnědl?“

„Když já vůbec nemám chuť.“

„Chuť! O chuť vůbec nejde! Potřebuješ vitamíny!“

„Jenže já…“

„Ukaž! Jeden ti oloupu.“

„Dojdu ještě něco koupit,“ poznamenal jsem. Ohlédl jsem se na Oldu, který mě sledoval prázdným pohledem, a vyšel ze dveří. Nemusel jsem hledat dlouho. V každém knihkupectví teď měli spoustu titulů o lidském těle. Vylovil jsem z regálu velkou knihu o lidském mozku, s tvrdými lesklými deskami.

Olda se rozzářil. Zběžně v ní zalistoval. „Tak se na to podívejme,“ vzal si ze stolku náčrtky. Zahloubali jsme se do barevných ilustrací.

„Půjde na operaci a všechno bude v pohodě, ne?“ řekl jsem mámě.

Odvedla si mě na chodbu: „Nemůžu před ním mluvit. Ano, operovat ho teoreticky můžou.“

„Takže dobrý?“

„Oni si ale netroufají.“

„Proč, proboha?“

„Nemá v pořádku cévy. Hlavně ty v mozku. Nemusel by operaci přežít.“

„No a… co jako… co jako teďka bude?“

„Nevím.“

„On už to ví?“

„Copak mu můžu něco takového říct?“

„Určitě by risknul operaci. Bral by jakoukoli možnost, než takhle… Měl by mít šanci sám se rozhodnout, ne?“

„Já… já mu to říct nedokážu. Já ten jeho optimismus nedokážu snést. Navíc, kdo ví, jestli už není vlastně projevem… no však víš… jestli ještě dokáže vnímat realitu.“ Posteskla si, kdyby tak byl mezi doktory nějaký její klient. Snad by ho mohla požádat, aby Oldovi vysvětlil situaci. Nespouštěla ze mě oči. Vrátil jsem se do pokoje.

„Musím je donutit, aby si trochu věřili,“ spustil Olda nadšeně. „No nejsou to zbabělci? Že by neznali tuhle knížku? Musí se přece najít nějaké řešení!“ Nevěděl jsem, jestli mi nerozumí nebo nechce rozumět. Optimismus mi v každém případě přišel jako docela přijatelný vedlejší projev nemoci.

Když jsem ho uviděl příště, musel jsem se do úsměvu nutit. Olda se netvářil beznadějně – spíš jako by naděje už nepřicházela v úvahu.

„Tak jsem jim to řekl.“

„Co?“

Vzal jsem ho za ruku, byla teplá, zvlněná žilami, se zdrsnělou dlaní. „Že chci radši riskantní operaci než… tohle.“ Něco se odehrávalo pod povrchem. V Oldově těle, ale zároveň v pracovnách lékařů, a v obou případech mimo můj dosah.

„No výborně. Jak se tvářili?“

„Nemůžou mě operovat, protože by ohrozili můj život.“

„Ale ten nádor přece…?“

„Jo. Víš, někdy už mi schází síla pokračovat. Kdybych měl pistoli, skončil bych to.“

Neuklidňoval jsem ho, že všechno bude v pořádku, věděl jsem, že na takovou útěchu nečeká.

„Něco pro tebe mám,“ řekl jsem opatrně. Malinko ožil: „Zvládneš to ty? Žiletkou?“ Snažil se tvářit vesele, ale bylo vidět, jak je unavený.

Ten příběh nás s Michalem fascinoval. Jak si americký pilot ve vietnamské džungli sám vyoperoval slepé střevo. Nejmíň rok patřil k našim oblíbeným tématům, hlavně při cestách autem. Olda popisoval, jak se asi chová sestřelené letadlo, a máma popsala tu operaci, když probíhá na sále.

„Přinesl jsem ti něco na povzbuzení,“ řekl jsem. Už jsem na tom byl podobně jako máma. Taky jsem hledal nějaký zázračný lék.

„Já mám vitamíny od Vlastičky,“ namítl Olda.

„Tohle je něco jiného. Je to… docela přírodní. Na uklidnění, na povzbuzení.“

Olda se trochu napřímil: „Neblázni.“

„Nikdo tady není.“ Druhý pacient v noci zemřel. Jejich postele pořád ještě oddělovala plenta, okno bylo dokořán.

„Neudělá to se mnou něco?“

„To právě doufám.“

„No ale co když vyskočím z postele a…?“

„Tím líp!“

Olda se usmál a já jsem vytáhl cigártašku s modrým a žlutým vykládáním, jediné dědictví po rodině z otcovy strany. Nasypal jsem na papírek zelenou drť, přihodil pár vláken tabáku. Filtr jsem vyrobil z náčrtku na stolku, nemusel jsem se ptát, jestli můžu. Jako vždycky se mi při balení roztřásly prsty, zvlášť když mě někdo pozoroval. Nakonec jsem přece jenom umotal kónický válec a vložil ho Oldovi mezi rty.

„Musíš ten kouř do sebe vtáhnout, ne jako u fajfky. A nějakou dobu ho v sobě udržet. Čím dýl, tím líp.“ Připálil jsem mu, zabafal.

Vzal jsem si špeka a rychle potáhl. Spíš abych se ujistil, že máme opravdu ten relativně slabý, pohodový model. Neviditelná ruka mě vzala za vlasy, v několika vteřinách jsem se uklidnil. Olda se za chvíli začal usmívat. Oči zůstávaly bez jiskry, úsměv ale sílil, jakoby proti jeho vůli, až se mu rozprostřel po obličeji.

Dobře jsem tenhle pocit znal. Lícní svaly se mi radostně stahovaly, zatímco ložisko smutku ve mně bylo dál. Nakonec se ponořilo někam hluboko.

„Hmmmm, nic to se mnou nedělá. Co asi tak dokážou nějaké kytky. Kolega už to má za sebou, celou noc jsem poslouchal, jak sténá. A stejně. Já těm doktorům věřím, víš. Určitě je tady ještě šance. A ne jedna. Jedna vedle druhé,“ sáhl Olda po petlahvi s minerálkou a srazil ji na desku stolku.

„Slyšíš, jak bubnujou?“ usmíval se blaženě. „Venku je nejspíš nějaká sláva.“ Po chvíli soustředění jsem si uvědomil, že zvuk vydává láhev, která se pořád ještě převalovala na stolku, jako by se neměla nikdy zastavit.

„Ááááá,“ blaženě vydechl. „Kdybych věděl, že se mi takhle uleví…“

„To říkají všichni.“

„Jako bych pohnul nohou. Vidíš něco?“

„Ne. Jo. Určitě.“

Olda se zachichotal.

„Pověz mi, jaké to vlastně bylo?“ dostal jsem ze sebe otázku, kterou jsem si dlouho převracel v hlavě. Nevěděl jsem, jestli Olda už není trochu mimo, zároveň jsem nechtěl přijít o svou příležitost.

„Co?“ bezstarostně zamžoural.

„No, s mámou. Ten váš život.“ Díval jsem se na kolena. Nechtěl jsem Oldu přivádět do rozpaků, zeptat jsem se ho ale musel.

„Bylo to dobré.“ Chvíli mlčel, zahleděný do sebe. „Jenom krátké.“

„A kdybys mohl začít znovu…?“

„– A co ty?“

„Co já?“

„Najdi si někoho. Nezůstávej sám. A nedopusť, aby…“

Do pokoje vešla máma: „Co to tady…? Vy jste se zbláznili. V nemocnici se kouřit nesmí!“

„Vlastičko!“

„Proč se tak divně usmíváš?“

„Vlastičko,“ znovu ji oslovil Olda, „není to už jedno?“ Nezeptal se ani trochu zoufale, naopak to byla snad nejveselejší otázka, jakou jsem od něj uslyšel. Napřáhl k mámě šedavé prsty. Mechanicky mu podala ruku a Olda si ji přitiskl ke rtům. Najednou se vůbec nepodobal Old Shatterhandovi. Vlasy mu ostříhali nakrátko, když si ještě mysleli, že ho budou operovat. Vypadal mnohem mladší.

V podvečer stálo na místě, kde se potácel holub, zaparkované auto. Nepodíval jsem se pod něj. Ráno tam byla malá hrouda jako z plastelíny, do jaké se na konci školní družiny smáčkly všechny figurky, co jsme za odpoledne vymodelovali. Trčelo z ní drobné, příšerné peří.

Když jsem ho viděl naposledy, už ani neotevřel oči. Ležel schoulený na boku. Víčka měl soustředěně sevřená.

„Nebolí tě něco?“ zeptala se máma. Všechna rutina z její otázky vyprchala. Olda neznatelně zavrtěl hlavou. Schoval jsem jeho prsty ve své dlani.

„Je ti dobře?“ Na nic lepšího jsem nepřišel. A něco jsem říct musel. Zlehka zopakoval ten pohyb. Jako by se v něm něco sbíralo. Jako by chtěl ještě něco dodat. Jenom mi stiskl ruku. Vypadal jako dítě, které se právě narodilo, jenomže ani nekřičel, ani neplakal, ani se nepohnul.

Na místě spolujezdce

Nabídl jsem mámě, že si sednu za volant, ale zavrtěla hlavou. Napadlo mě, jak musela Oldu respektovat, když ho nechala, aby řídil hlavně on.

Nikdy jsem si toho obchůdku pořádně nevšiml, přitom jsem musel mnohokrát projet kolem. Vypadal trochu jako starosvětská galanterie, kde budou mít knoflíky, nitě a role látek naskládané na sobě. Uvnitř neprodávali nic na kusy ani na váhu. Žádný dřevěný metr neodměřoval tkaninu. Bylo tam docela jiné ovzduší než v nedalekém rozsvíceném nákupním centru. Za stolem seděla žena s účastně sevřenými rty. Vytáhla složku s básněmi.

„Nic tam nechceme,“ řekla máma.

„Vůbec nic? To bude vypadat…“

„Přesně tak.“

Odmítli jsme také křížky, kalichy, kytky, až před námi zůstal holý text na bílé ploše.

Žena se zeptala, kolik chceme kusů a nechala je vyjet z tiskárny. Bylo to všechno zvláštním způsobem jednoduché. Před krámkem jsme se rozloučili, máma zamířila domů pro Oldovy šaty. Nabídl jsem se, že najdu hospodu, kam půjdeme po pohřbu.

Podnik u krematoria měl boxy oddělené žlutými skly, a přestože zrovna nikdo nekouřil, ve vzduchu se vznášela vůně cigaret. Číšnice v černém triku zvážněla, když jsem řekl, proč jsem tady. Nemluvila o soustrasti, naštěstí, jenom se na mě tak podívala. Musel jsem něco říct. Uslyšel jsem vlastní hlas s nepatrným zpožděním, jako ze záznamu. Uvědomil jsem si, že intonuju přesně jako máma.

Zatočila se mi hlava. Požádal jsem o pivo. Našel jsem rovnováhu na barové stoličce, s úlevou jsem ucítil v dlani sklo půllitru. Sotva jsem se napil, sesunul jsem se uvnitř o něco níž, a s každým dalším douškem ještě hlouběji. Druhé pivo jsem si už nedal.

Na obřadu se objevil kolega, který v Berlíně emigroval. Vypadal o dvacet let mladší než Olda. Poslouchal jsem ho, jak nad rakví uvolněně řeční o následcích, které mrtvý nesl za něj. Klid v jeho hlase a pečlivě zvolené formulace se týkaly jiného příběhu, než jaký jsem znal já. Lidi mu málem zatleskali. Bylo mi líto, že nikdo nepopsal Oldu za volantem, jak vybírá zatáčky na jugoslávské riviéře.

Máma mi nabídla Oldův mobil, starou bachratou nokii. Zůstala v ní všechna čísla, esemesky, záznamy o hovorech. Projížděl jsem je, a když jsem narazil na své jméno, snažil jsem si vzpomenout, o čem jsme asi tehdy mluvili.

Zeptala se mě, jestli si nechci vzít něco z jeho věcí. Nářadí už prodala, jak se snažila uhradit dluhy po Michalovi. Budiš na ni podal po Oldově smrti žalobu. Nabídl jsem jí, že přispěju, ale nechtěla o tom ani slyšet. Vzal jsem si jenom Oldovy semišové boty. Teprve teď jsem zjistil, že jsou z umělotiny.

Stávalo se mi, že jsem si vzpomněl na Oldu, a na žaludek mi zatlačila pěst. Byl rok 2000, kvůli změně letopočtu měla zkolabovat počítačová síť. Nějak to nakonec vstřebala, zato já jsem se nemohl zbavit pěsti v břiše. Zjara jsem ji ucítil v Revoluční, kde jsem měl jednání s obchodním partnerem. Rychle jsem zamířil na nábřeží rozdýchat se.

Zaslechl jsem pískot a řev, který musel vydávat pořádný dav. A pak jsem uviděl policisty v přilbách a v černých uniformách. Dělali jiný dojem než esenbáci tehdy na Národní, tihle couvali. Najednou se otočili se a proběhli kolem mě, teď už nedrželi žádnou formaci. Dav je pár metrů pronásledoval, pak spokojeně zpomalil. Zeptal jsem se kluka s palestinou kolem krku, o co jde.

„Seš úplně mimo? To je snad jasný, ne? Sjeli se sem bankéři z celýho světa, tak jim chcem dát znát, že nám teda hlavu nezblbnou. Nejdřív Rusáci, teďka Amerikáni, všechno jedna verbež. Jsme proti tomuhle zkurvenýmu systému. Co se tváříš tak zaraženě? Ty pro ně děláš nebo co?“ Další postavy s šátky přes ústa nás obstoupily.

„Není to fízl?“ zaslechl jsem.

„Dyť má hadry jako my.“

„No právě.“

„A co ty dlouhý vlasy?“

„Třeba nějakýho debila fízláckýho nenapadlo nic lepšího než si je nechat narůst.“

Poblíž se strhl povyk. Postava napůl na ježka, co jí z druhé půlky hlavy vlály dlouhé prameny, se opřela do dopravní značky. Pár rukou se přidalo, ozvalo se lupnutí, a tyč vyjela za potlesku a jásotu ze země. Jeden chlapík si ji naložil na rameno, i s hroudou betonu na konci, ježíšovsky pod ní podklesl. „Brajgle, pojď sem!“ zavolali na polovlasáče, a on k nám došel svým houpavým, neuspěchaným, kovbojským krokem, kterým se pohyboval vždycky, když byl na té pravé akci a měl to pravé publikum.

„Nějak moc se vyptává,“ představil mě kluk s palestinou. Brajgl po mně sjel očima, sebejistýma jako kdysi. Vlasy mu na neostříhané straně visely podél tváře. Koukal se na mě, odhadoval tu změnu, která se se mnou stala, a já jsem dělal totéž. Potom potřásl hlavou a prohodil k ostatním: „Nechte ho plavat.“

Zvedl se řev a pískot, protože proti davu se rozjelo policejní auto. Podle toho, jak řidič dupl na brzdu, mi bylo jasné, že si nejspíš spletl směr. Nesmělými odskoky se pokusil vycouvat. Kolem mě se najednou udělalo volno, protože všichni se rozběhli.

Jakmile se kluk s palestinou dostal vedle auta, vyskočil tak, že by to musel ocenit i Michal, a kopl. Z bočního okénka vyrazil gejzír roztříštěného skla. Někdo zařval raz dva, dopravní značka se rozhoupala a začala bušit do kapoty. Za předním sklem jsem zahlédl obličej zbledlý hrůzou.

Ahoj, babylónský řeky

O osm let později uvidím plakát festivalu s mohutnou šipkou, přimalovanou fixou. Visí na plaňce vražené do země. Práci ve firmě mám v paži, posledních pár let si říkám, že bych měl zkusit něco jiného. Dál se vozím v autě s Azinými krabicemi, a užívám si, že mě nic do žádné změny nenutí. Dávno jsme přestali prodávat hotové produkty. Specializujeme se na prostředky, se kterými si lidi sami vypěstují, co chtějí.

Projedu vesnicí, za kterou se silnice změní v polní cestu, a ve zpětném zrcátku uvidím oblaka prachu. Přibrzdím u postav, co pomalu kráčejí po jejím okraji. Vychutnávám si jejich pestrobarevné ohozy, barevná trika, kalhoty z armyshopu, dredy, čepice, šátky, ten karneval, který právě začíná.

„Trochu to rozjeď, ne?“ procedil by Michal mezi zuby. Tohle vždycky říkal Oldovi, jakmile jsme se octli na cestě bez asfaltu, a pak ze zadního sedadla blaženě pozoroval sloupy prachu. Nezrychlím, protože lidí přibylo.

Otevřou mi bránu v plotě z drátěných dílů. Auto se rozkolébá po trávníku k místu, kde má stát náš stánek. Už tam na mě čeká Petr, co jsme ho najali, když se firma rozšířila. Vyrazil dřív, s kamarády, a já jsem proti tomu nic neměl. Pořád ještě rád cestuju sám. Pozoruju ho zdálky a uvažuju, jestli jsme si doopravdy podobní, jak mi někdy připadá. Něco v jeho úsměvu je mi povědomé. Nejspíš to přesvědčení, že štěstí je normální stav. V žádném případě z něj ale neplyne, že by si Petr nechal všechno líbit. Jeho úsměv je zároveň jeho zbraň, i když ji používá výhradně k sebeobraně. Postavím s ním stánek a řeknu mu zhruba, na co má zákazníky upozornit. Basy, které sem doléhají od stagí, se mnou začínají šít.

Muzika mě dovleče doprostřed zástupu, jako bych byl na neviditelných vlascích, zaseknutých pod kůží. Na pódiu se kymácí nepravděpodobný band s mohutnou dechovou sekcí a kloboučky na hlavách. Ucítím, jak mi hudba proniká tělem. Změť vlasů, šátků a klobouků kolem se skládá do vzoru, který najednou dává smysl. Místo kostí mám teď stanové tyčky, pevné a ohebné zároveň. Místo morku v nich pulsuje energie. Hudba mi podrazí nohy, abych mohl vyskočit. V jednu chvíli jsem ještě na suchu, v dalším okamžiku sekám figury jako tempa. Plavu v té vodě, která mě vystřelí vysoko nad hladinu.

Kapela přidá na tempu a dav okamžitě zrychlí, jako by běžel na místě. Jsem s nimi, ale jinak než na Národní, kde jsem nedokázal křičet hesla. Tady po mně nikdo nic nechce. Nemusím mít dlouhé vlasy jako kdysi na koncertech. Žádná Alena ode mě neočekává, že budu dost blízko – nebo dost daleko. Nikdo si mě nevšímá. Pozoruju ty tváře rozšířené úsměvem. Tohle kdybys, brácho, zažil.

Nikoho nezajímá, že tady poskakuju ve věkovitých botách z něčeho, co vypadá jako semiš, ale není. Nepřítomnost problémů mě roztahuje zevnitř, jako kdybych se octl ve vzduchoprázdnu a měl ho zaplnit. Cítím, jak se mi zvětšuje srdce, mozek, žaludek. Jak roste něco uvnitř, co bylo od Michalovy smrti zvadlé jako starý balónek, ze kterého vyprchal plyn.

Nemusím na nic myslet, takže jedu naplno. Staré příběhy vyplouvají ze zakalené přehradní nádrže paměti. Vzadu v hlavě mi naskočí naše překladatelské pokusy. Brácha za mnou tehdy přišel do pokoje, prý by se konečně rád dozvěděl, o čem se zpívá v Rivers of Babylon. Zeptal jsem se ho, odkud vzal text. Zamumlal, že mu pomohli kolegové z boje proti vnitřnímu nepříteli. Protože ta písnička je náboženská. Nepřiznal jsem, že se svou středoškolskou angličtinou se na překlad necítím. Chtěl jsem Michalovi pomoct, něco mu vrátit. Za ty prázdné patrony.

By the rivers of Babylon, there we sat down

Ye-eah we wept, when we remembered Zion, zakroužkoval Michal nehtem první dva řádky.

„No, by, to je jako ahoj, když se loučíš,“ začal jsem opatrně, „a pak je tam něco, jako že jsme byli smutný. Rivers jsou jednoznačně řeky, řekl bych.“

„Aha!“ rozzářil se Michal. „Brácha! Žádnej strach. Nesmíš to brát moc inťoušsky! Nepotřebujem mít úplně přesnej překlad, spíš tak jako vodhadnout, co tam je! Jasný? Podle tý muziky. Pamatuješ si ji, ne? Tohle bude něco jako Ahoj, babylónský řeky, co jsme se v nich cachtali. – Dobrý, ne?“

„Ye-eah mi teda nic neříká…“

„Nebude to nějakej povzdech? Něco jako bezva nebo tak něco? To bude stopro vono!“

„… we wept, jako že jsme zametali, asi. Zion, no jasně, to bude značka, jako dopravní značka.“

„Nádhera! Tak proto vnitřní nepřítel zbystřil! No jasně, voni vytrhali značky, při nějakejch výtržnostech asi. Brácha! Mám druhej verš: Pěkně s náma zametli, ale my jim vyrvem značky! Dokonalý, ne?“

Michalovo nadšení mi přišlo důležitější než přesný překlad.

Olda vzal po Michalově smrti ten kus papíru, pokrytý jeho rukopisem, a zase ho položil. Máma se nabídla, že to zkusí. Přišla zpátky se zvláštním úsměvem, zřízenec v Pohřební službě si přečetl první verš, pak druhý, zarazil se a sáhl do svých lejster najisto. Na Michalově parte stálo „Při řekách Babylónských tam jsme sedávali, a plakávali… Na vrbí v té zemi zavěšovali jsme citary své… dotazovali se nás ti, kteříž nás zajali, na slova písničky… Kterakž bychom měli zpívati píseň Hospodinovu v zemi cizozemců?“ (Žalm 137:1–4).

Dojde mi, odkud znám kloboučky, co je má naražené kapela. Přesně takové nosíval Olda. Vždycky mi přišlo, že vypadají moc slušňácky – úřednicky a páprdovsky. Najednou vidím, jakou mají šťávu.

Ahoj, babylónský řeky, zní mi v hlavě a vrací se mi, jak to všechno bylo.

Ten den ráno jsem v umyvadle našel zbytky Michalových vousů. Pokaždé, když u nás přespal, ho po sobě neumyl, a máma se naštvala. Tak jednou týdně se stavoval, i když už konečně dostal byt. Měl tam jen základní nábytek a věci, které mu dali naši. Všechno nechal lze, včetně Izabelky.

K večeru jsem si pouštěl na jeho starém kotoučáku Abbu. Pořád se chystal, že si ho odveze, ale nikdy si ho nevzal. Na stěně poblikávala barevná hudba.

„Ztlum to!“ rozrazila máma dveře pokoje.

„Fakt musím?“ Chystal jsem se přidat zvuk, a teprve pak ho stáhnout.

„Michal se zastřelil,“ vyhrkla. Vstal jsem od magiče a až ve dveřích jsem si uvědomil, že bych ho měl vypnout. To, co se neslo z obýváku, jsem odmítl poznat, i když jsem okamžitě věděl, co to je.

Olda ležel na gauči, ruku přes oči. Měl šlachovité předloktí, jako kdyby celý život strávil v sedle, lapal dobytek do lasa a příležitostně tasil kolt. Objal jsem ho. Jeho vzlyky otřásaly námi oběma. „Jsem tady s tebou,“ řekl jsem několikrát. Nebylo důležité, co přesně ta slova znamenají.

Aby to všechno mělo nějaký smysl

Někdy před festivalem se mi ozvala ta redaktorka. Na její facebookovou nabídku přátelství jsem odepsal, že si mě nejspíš s někým plete. Něco na fotce mě ale zarazilo, ty intelektuálské brýle, ty ostře namalované rty jsem přece už někde viděl. A pak jsem si ji konečně vybavil. Vzpomněl jsem si, jak po mně chce sepsání mých zážitků pro brožuru, jak sedím mezi psacími stroji a jak se mi to nedaří.

Naťukal jsem, že jsem v Listopadu zažil úplně totéž, co všichni ostatní, což jsem pokládal za závěr konverzace. Nová zpráva mi cvrnkla do noťasu snad jen o pár vteřin později. O to jí právě jde. Hledá autentické svědky, teď, rok před dvacátým výročím, je potřeba dát všechno konečně do pořádku.

S překlepy, zato rychle jsem se zeptal, co chce napravovat. Představy, názory, závěry? Nebo snad časy, trasy průvodu, počty zraněných? Policejní protokoly? Neměla by jít spíš za disidentem, který kdysi fascinoval mámu s Oldou? Slíbil už rozhovor konkurenčním novinám, odpověděla. Nezajímají ji všeobecně známé osobnosti, ale lidi, co tam byli, a doslechla se, jak se Michal zachoval na Národní třídě.

Měla o něm docela dobré informace, věděla o jeho žlučníkovém záchvatu, i o tom epileptickém, a tady mě nachytala – když napsala, že všechny jeho trable by měly mít nějaký smysl. Třemi slovy jsem jí napsal o jeho smrti. Odpověděla mi, jako kdyby mou zprávu vůbec nečetla. Doufá, že spolu dáme dohromady pěkný článek a Michal konečně přestane vypadat jako totální loser.

Začal jsem něco sepisovat. Nejdřív jsem to ťukal do chatu, jenže vždycky jsme byli uprostřed nějaké historky a museli jsme přestat, protože ji napadaly upřesňující otázky a já jsem ztrácel nit. Pak jsem jí posílal maily, které se protahovaly, až jsem k nim začal připojovat přílohy. Nakonec jsem si otevřel nový wordovský dokument. Nevěděl jsem, odkud mám začít, a po pár pokusech jsem zjistil, že od konce.

Rozhodně bylo jednodušší zachytit ska fest roku 2008 než jeden listopadový večer roku 1989. Váhal jsem, od čeho se odpíchnout. Od popisu, jak se tehdy leskla dlažba? Měl jsem ji před očima, ale vylíčit jsem ji neuměl. Mám vzpomínat, jak se na jejím povrchu odráželo světlo pouličních lamp, těch šedivých socialistických zářivek s oblým ramenem? Nepřipomínaly šibenici, nic tak dramatického, spíš potrubí, které vede odnikud nikam. Šlo by vylíčit, že jejich oranžové světlo bylo úplně jiné, než jaké mají lampy dnes? Slabší, kalnější…

Co by měl člověk vlastně prožívat při revoluci? Ze všeho nejvíc jsem si tehdy na Národní uvědomoval svůj strach. Myslel jsem na mámu, jak se o mě bojí. Byl jsem to vlastně já, kdo se na někoho díval otvorem ve stropě.

Teď, anebo nikdy, takhle by to řekl Michal. Michal měl být včele průvodu, Michal měl být revolucionář, protože byl daleko větší frajer než já. Tohle jsem samozřejmě nemohl Báře napsat.

Sbíral jsem fotky ze sedmnáctého, které jsem našel v novinách. Prohlížel jsem si kordón a uvažoval, která z bílých přileb patří Michalovi. Z těch snímků ale něco vyprchalo. Slabé světlo tehdejších lamp ještě víc vybledlo, tma kolem nich ztratila svou hloubku. Kordón působil jako parta trumberů, co se na zahrádce chystají na postřik ovocných stromů nebo na otevření včelínu.

A ty svíčky vypadají taky jinak. Tehdy to bylo světelné moře, které nás bezpečně oddělovalo od kordónu, teď z nich zbyly dušičkové plamínky. Bál jsem se, že mi od nich chytnou kalhoty, když jsme se mezi nimi s holkou v červené bundě proplétali. Dnes vidím, kolik mezi nimi bylo volného místa.

Nejpodstatnější je, co na těch fotkách není. Nejsem tam já, s tím bych se smířil snadno. Není tam ale ani brácha, a přitom jedna z bílých přileb musí patřit jemu. Dívám se na někoho, koho nevidím.

Začaly vycházet články o Národní třídě. Lidé psali o demonstraci jako o největším zážitku svého života, ale jejich vzpomínky vyznívaly podobně mdle jako moje. Připadalo mi spíš, že se za něco stydí, a ještě ke všemu pořádně nevědí za co.

Bára se chtěla sejít, protože i když jsem jí poslal spoustu materiálu, nehýbali jsme se podle ní z místa. Nijak jsem se schůzkou nespěchal a pokračoval v psaní. Bavilo mě přehrávat si dialogy. Vybavoval jsem si je s podivnou lehkostí, jako by se všechno stalo v nich. Nechtěl jsem, aby mě z nich Bára vytrhla.

Michalův byt

Zaparkovali jsme u nízkého paneláku, kolem byly vzrostlé stromy. Musely tam zůstat z doby, kdy sídliště ještě nestálo. Vyšlápli jsme tři patra schodů, Olda se ne a ne trefit klíčem do zámku.

„Co to tu tak smrdí?“ řekl na prahu. Vždycky se hned po večeři stavěl ke dřezu, aby bylo nádobí co nejdřív umyté, protože jinak zapáchá, jak pronášel s důrazem na ten superkorektní termín. Máma jen sevřela rty.

Na posteli v ložnici ležela zmuchlaná deka v zašlém povlečení. Na poličkách pár knížek, které jsem si pamatoval z našeho bytu. Přesně jsem si je vybavil v knihovně, když jsme se s mámou k Oldovi nastěhovali. Stávaly vedle stojánku s dýmkami, který jsem si tenkrát rád prohlížel a čichal tu zvláštní, ničemu nepodobnou vůni. Dýmky časem někam zmizely, nejspíš si na jejich místo dala svoje knížky máma.

Na zdi vedle Michalovy postele visel obraz, jenž patříval Oldovi. Byla to malůvka v romantickém duchu, ovšem pro měšťanské použití. Podzimní řeka se sklovitě leskla mezi stromy, které měly detailně vypracovaný každý list. Obraz mohl být ze začátku dvacátého století stejně jako z třicátých let, v každé době se najde někdo, kdo si chce něco podobně líbezného pověsit do obýváku. K Oldovi doputoval od příbuzných, jimž kdysi velkouzenářství zadělalo na prosperitu a později na problémy.

Olda opakoval Michalovi, že obraz má velkou cenu a nikdy ho nesmí prodat. Když spolu probírali bráchovy dluhy, Olda se na něj vždycky zeptal. Bral ho jako poslední pojistku, kdyby došlo na opravdový průšvih. Plátno bylo teď protržené. Že by se brácha střelil tady? Na podlaze ležely střepy.

„Někomu se rozbila láhev,“ poznamenal Olda. Vytáhl z kapsy igelitovou tašku, pečlivě ji rozprostřel a začal do ní sklo skládat. Padalo mu z rukou, sehnul jsem se vedle něj. Pokračovali jsme v úklidu, zpod postele jsme lovili zmačkané krabičky od cigaret, špunty od šampaňského, zátky od piva, prázdné lahve, konzervu se zeleným zbytkem lančmítu. Olda otevřel okno: „Že by ten lančmít? Nebo něco v lednici? Nepodívala by ses, prosím tě?“ Máma stála mlčky ve dveřích.

Olda zamířil do kuchyně a ona na okamžik zaváhala, než ustoupila. Šel jsem za nimi. A tam, tam jsme uviděli odštípnutý lak na dvířkách u linky. Ta dírka vypadala nevinně, jako by někomu odskočila vrtačka, když připevňoval pantík. Došlo mi, že v obraze nebyl kulatý průstřel, ale skoba.

„Promluvila jsem si s policajty, mám mezi nimi pár svých klientů. Třeba poručík Jaryš, jak se kvůli pití rozvádí. Michala našli sedět tady na zemi.“

„Měli bychom se podívat, aby někde nezůstalo něco důležitého,“ pobídla mě a já jsem šel vděčně za ní. V zásuvkách v ložnici jsme objevili desítky nezaplacených složenek. Pár odpovědí z obchodů se starožitnostmi, v nichž Michala i s jeho nabídkou vzácného obrazu s krajinou posílali k šípku. Ani jeden pohled z dovolené, ani jeden dopis, žádné fotografie. „Jako by žil úplně sám,“ poznamenala máma.

„Pomohl bys mi to odsunout?“ ozval se Olda z kuchyně. „Něco tam asi zapadlo.“ Postavil jsem se k druhé straně linky, ale nedokázali jsme s ní hnout.

„Tak teďka pořádně,“ hlesl.

Nevím, kde se ve mně vzala ta síla. Bolest se změnila ve vztek, i když jsem nevěděl na koho. Něco ruplo, zazvonily šrouby vytržené ze zdi, a my jsme poponesli linku doprostřed kuchyně.

A tam vzadu to bylo. Skvrna zčernalé krve, ve které zatuhly vajgly, skořápky od vajíček, zmačkané lístky na tramvaj. Pustil jsem linku na podlahu.

„Díky,“ řekl Olda. Hmátl po tašce se saponáty, kterou si přinesl. Z komory vytáhl kbelík a pustil vodu naplno. Postupoval promyšleně a ve stejnoměrném tempu, jako vždycky. Znovu jsem si uvědomil ten neodbytný puch. Ruka, která mi svírala žaludek, se mi ho pokusila procpat krkem.

Lék proti smrti

Bára se skláněla v Indigu nad vytištěným textem a bezradně v něm rozmisťovala nečitelné značky. „Chtělo by to míň dialogů,“ navrhla.

„Ty jsou přece nejdůležitější.“

„Člověk by řekl, žes žádnou revoluci nezažil.“

„Taky mám ten dojem.“

Sledovala mě přes svoje přísné brýle. Pak se rozpovídala. Můj text není o sedmnáctém listopadu, řeším si v něm svoje problémy. Jako bych říkal, že změna se nestala na Národní, ale v hlavách lidí, kteří tam ani nemuseli být.

„No jasně že v hlavách,“ odpověděl jsem. Celou dobu jsem tušil, že by chtěla mluvit o něčem jiném. Několikrát se zarazila těsně předtím, než se rozpovídala o svém životě. Tvářil jsem se, že jsem si ničeho nevšiml. Dokázal jsem si představit, co by začala líčit. Osudové setkání s nějakým volem, kterého v zamilovanosti neprokoukla, a pozdější snahu zapomenout na něj díky práci. Zřejmě každá holka musí narazit na svého idiota. Izabela měla budoucnost s Michalem dokonale pod kontrolou, a stejně jí to nepomohlo.

Věděl jsem, že kdybych ji pozval na panáka, určitě by neodmítla. Jenže už jsem byl jinde než na fakultních schodech, kde Alena kývla a já ochotně běžel za ní. Věděl jsem, že Aza mě čeká ve svém pestrobarevném bytě, a přitom se nic nestane, když se zdržím nebo nepřijdu vůbec. Spíš než panáka bych si dal společnou projížďku na kole. Na tohle Bára nebyla stavěná.

Dál řídím auto s Azinými zásilkami, které vykládám v prodejnách se zdravou výživou, v kulturních a duchovních centrech, v knihovnách, v rockových klubech a na soukromých adresách. Od svazu zahrádkářů naše zákazníky odlišuje to, že jde o způsob života, který nekončí péčí o záhonek.

Popisují mi, s jakou fascinací pozorují rostlinky, které právě vykoukly ze semínek. Táhne je nahoru neviditelná energie, síla, co tady někde je a potřebuje jenom zájem, a vodu (případně specializovaná hnojiva, která rádi dodáme). Žasnou a diví se svému úžasu, jak se jim v květináči souká do výšky paralelní svět. Stonky se hrnou vzhůru s takovou vehemencí, že jsou silnější nahoře než dole, než se srovnají. Něco je tam, kde nebylo nic. Svoboda na místě, kde bylo jenom prázdno. S něhou mi líčí, jak se u kytek nejdřív ukážou dva první, okrouhlé lístečky, které později odpadnou.

Občas pustím místo cédéčka rádio. Na všech stanicích hrají to samé, rozjásaný ženský hlas procítěně pěje na pozadí splavných smyčců a kláves, případně chlapský hlas klukovsky mudruje a do toho brnká kytara – jako by ti lidi zešíleli nadšením a zároveň si radostně uvědomovali, že nemají dvakrát pod čepicí. S úlevou vrazím cédo znovu do škvíry.

Azini klienti vdechnou kouř a dostaví se radost. Všechno kolem, celá kultura hulení, to je jen taková frajeřina. Možná i Michalovo frajerství byl vlastně jenom lék, protože je nakonec jedno, jestli si člověk ubalí jointa nebo postaví barevnou hudbu. Vzpomenu si na mámin zázračný medikament proti alkoholismu. Věci zapadají dohromady. Jestli někdo věří na účinek chemikálií a někdo jiný zase na byliny, je celkem jedno. Všichni toužíme po tom, aby štěstí vyrušilo smrt. Aspoň na chvíli.

Jednou jsme si sedli

„Měli jsme tě nechat doma,“ hlesla máma, sedící vedle mě na posteli. „Vezmeš si aspoň nějaké knížky?“

Mechanicky jsem si prohlédl názvy na hřbetech a vylovil jsem oranžovou knížku z Květů poezie. Klaviatura srdce od Else Lasker-Schüler měla natrženou vazbu a zohýbané rohy stránek. U básně Tobě kdosi načrtl propiskou divokou, do sebe zatočenou spirálu. Měla podivnou razanci. Žádnou hravost dětských čmáranic – razanci rány pěstí.

Olda přišel k posteli a z výšky na ni dopadl. Proto pláču, / že při tvém políbení / tak docela nic necítím, / že kromě prázdnoty / nic pro nás není. / … Chtěla bych, aby přišel jižní vítr, aby ti donesl můj vzkaz, / aby ti ho tóny konejšivými / zazpíval tiše do krve. Knížka se na místě s básní sama otevírala.

„Běží vyšetřování, jestli to Michalovi někdo neudělal. Kvůli těm jeho kšeftům s auty,“ pokusila se máma vymyslet další z léků, který by zabral na skutečnost.

Vyšel jsem z místnosti, ale neměl jsem kam jít. Opřel jsem se zády o dveře bytu. Máma s Oldou zůstali sedět vedle sebe.

Sevřelo se mi srdce, když mi došla přitroublá alegoričnost obrazu nad nimi. Košaté stromy na břehu, obsypané listím a objímající se, stály vždycky ve dvojici. Jenom jediný strom neměl ani list. Naprázdno lomil křečovitými, stařeckými větvemi. No a samozřejmě, tenhle strom byl sám. Máma s Oldou mlčeli jako na předním sedadle auta.

Doma jsem si šel umýt ruce. Těšil jsem se na proud teplé vody, který si pustím na zápěstí. V umyvadle byly pořád ještě zbytky Michalových vousů. Olda si stoupnul vedle mě. Roztočil kohoutek, pustil jenom teplou. Začal umyvadlo pečlivě mýt. Teď už musela téct vařící.

Chlapík z krematoria pro nás přišel do předsálí a zpomaleně nás zavedl dovnitř. Obřadně ustoupil stranou. Zůstali jsme stát vedle sebe.

Za sklem ležel Michal. Vypadal unaveně, jako by večer předtím vytáhl osmnáct kousků a vagón cigaret. Tvářemi mu prorážely vousy. Nějak se ti to nepovedlo, brácho, napadlo mě. Vlastně jsem přesně nevěděl, co se mu mělo podařit. Na okamžik jsem se mu chtěl podívat do očí.

Lišil se od všech mrtvých, které jsem viděl ve filmech s Vinnetouem. Leželi tam, ale bylo jasné, že se zvednou, jen co kamera poodjede. Old Shatterhand vždycky vyskočil ještě v záběru, protože se jenom kryl.

„Nemohli jste ho líp oholit?“ zeptala se máma zřízence.

„Tkáně se v posmrtném procesu stáhnou a vousy ještě trochu povylezou,“ úslužně vysvětlil chlapík.

„To mi nemusíte vysvětlovat. Jsem lékařka.“ Máma se pokoušela o svůj profesionální tón.

„Udělali jsme všechno podle předpisů,“ pokrčil chlapík rameny. „– Neviděli jsme se už někdy, paní doktorko?“

„Ne,“ řekla bezbarvě.

Chlapíkovi její odpověď nestačila. Najednou ožil, viděl jsem na něm, jak se chce pochlubit, že všechno zvládá. Očividně nezrecidivoval.

„Na tom už stejně nezáleží,“ zahučel Olda. Chlapík se na mámu dál vděčně usmíval. Ještě by bráchu přeholil, navrhl, ze staré známosti.

Uvědomil jsem si, že Michal má podivný výraz, něco mezi úsměvem a úšklebkem. Mohl být poslední grimasou tvrďáka, kazil ho ale zvláštní stín. Náznak překvapení. Jako by brácha v poslední vteřině zahlédl něco, co vypadalo úplně jinak, než si představoval. Ležel v truhle podivně nakřivo.

„V Jugoslávii jsme projeli celou magistrálu,“ zašeptal Olda. Nechápal jsem, o čem mluví. Pak jsem si představil Michala, jak se povaluje na zadním sedadle.

Takhle to teď bude, napadlo mě. Do krematoria se odteďka budu vracet. První smrt otevírá cestu těm dalším. Jednou jsme si sedli, a už se povezeme. Tenhle šofér nás pozve do auta, které má dětskou pojistku na všech dveřích. Připustit si to – opravdu si to přiznat, ne jenom nechat si tu myšlenku proběhnout hlavou – znamená uvěřit, že i já můžu dostat epileptický záchvat. Rozvést se. Přijít o dítě. Sebevražda není odpověď – spíš čára pod definitivním soupisem otázek.

Ještě před pohřbem k nám neobratně přistupovali lidé, které jsem nepoznával. Kymácející se chlapíci s lehce pokřivenými úsměvy museli být Michalovi kolegové. Dva mi byli povědomí, i když jsem nevěděl odkud. Pokoušel jsem si je zařadit, zatímco mi pumpovali rukou. Možná kdysi postrkovali Michala do zubařské ordinace. Jeden z nich vypadal trochu jako policista, co mě pustil z Vyšehradské. Chyběly mi tam holky s mohutně nalíčenýma očima. Poznal jsem vlastně jedinou – Azu.

„Kdybych si ho vzala já, nestalo by se to,“ šeptla mi do ucha. Nevěděl jsem, co odpovědět.

Budiš postával mezi ostatními, plný energie jako vždycky. Podupával si, těkal pohledem z jednoho na druhého, jeho kudrnaté vlasy vypadaly nepatřičně vesele. Občas se podíval na Oldu, občas na mě. S nikým z nás se nedal do řeči.

Když se rakev dala do pohybu a my se zvedli z lavic, uvědomil jsem si nečekaný pohyb. Olda vedle mě zavrávoral a zdušeně, něžně vykřikl: „Michale!“ Zatápal kolem sebe a našel mé rameno.

Černá hvězda

Dívám se po holkách kolem sebe, všechny vypadají, jako by za sebou ještě neměly setkání s prvním osudovým kreténem svého života, a jako by k němu ani nemuselo dojít. Čtu v jejich úsměvech, ze kterých vidím vždycky jenom náznak. Zezadu, přes rameno, z poloprofilu. V nepravidelném světle, plném záblesků a stínů, si jsem jistý, že bychom se mohli vyhnout slovům, která vždycky znamenají něco jiného. V pauzách si je prohlédnu pořádně. Pokaždé vypadají jinak.

Rád bych uviděl holku s ofinou, kterou jsem potkal sedmnáctého listopadu. Párkrát mám pocit, že ji vidím. Je to bezpečně ona, dokonce má na sobě červenou lyžařskou bundu. Pak si uvědomím, že v červenci asi těžko. Ta dívka si samozřejmě jenom oblékla veselou košili.

„Nemáš program, kámo?“ zeptá se mě kluk na ježka. Drží se ho slečna s vlasy sestřiženými nad čelem, přátelsky po mně pokukuje. Mechanicky mu podám skládačku, kterou jsem dostal u vchodu. Vzápětí mě zahalí voňavý mrak, jak si někdo přede mnou zapálil jointa. Podívám se na kluka, který se usměje a pokrčí rameny.

„Dej si aspoň tohle,“ nabídne mi plastovou láhev zeleného čaje. Její obsah je tmavší, než by měl být. Napiju se, ucítím bylinnou kořalku. Dávám si Michalovu zdravotní dávku – a kapela na pódiu nemá ani špetku té posvátné připitomělosti, co se vznášela kolem jeho Abby.

Dechová sekce podklesává v kolenou, jak se opírá do lesklých nástrojů. Kytarista se sklání nad hmatníkem a basák se propadá do sebe. Občas se po sobě podívají. Poletují mezi nimi zárodky úsměvů, náznaky grimas, slova, co nemusejí zaznít. Jsou oblečení v prapodivné kombinaci kalhot z armyshopu, sáček, kloboučků a triček. Na scénu vletí zpěvák, zamává rukama, jako by padal, a pak se chytí mikrofonu.

Nad pódiem visí znak festivalu – černá hvězda v bílém poli. Vzpomenu si na hvězdy, co jsme je malovali na věže tanků. Tahle neznamená nic než černou hvězdu.

Chodím mezi lidmi a sleduju, jak kluk s bradkou objímá zezadu svou slečnu, hladí jí bříško v červeném tričku, vyjíždí na žebra. Ona blaženě spíná ruce za jeho hlavou, se zavřenýma očima. Hubenému borci ve větrovce ujíždí země pod nohama, ale s vybalancovaným pivem v ruce něco hustí do přítelkyně. Ta ho poslouchá se shovívavým úsměvem. Další týpek loví holku do šátku, přehazuje jí ho kolem krku, jako kdyby byla mustang, a ona seká do vzduchu kopyty a pokouší se zařehtat, až se oba svezou na zem v záchvatu smíchu.

Tihle lidi nikdy nebudou dusit druhé a sami se nenechají. Nezmátne je politik, který se výhrůžně dívá přes předsednický stůl. Nerozklepou se jim kolena z uniforem, ani ze sebejistých pánů v civilu.

I kdyby moje iluze měla trvat jen pár hodin, po kterých se zase vrátíme zpátky do svých životů, nebo i jen pár minut, než dohraje tahle kapela, stojí to za to.

Muzika se táhne a opakuje ve stejných rytmických figurách. Roste do pater a probourává se do sklepů. Je roztančenou sochou, která se dokončuje tím šroubovitým pohybem.

Ta hudba je vlastně primitivní. Má průzračnost a jednoznačnost okenní tabule, prvního řezu skalpelem nebo sexu. Opakuje se, jako se opakují šamanské zpěvy, rytmy súfistů, taneční figury dervišů, refrény gospelů, riffy starého blues. Slyším její přiznanou nepůvodnost, příchuť rokenrolu poslouchaného z amerických rádií, pochodového břesku školních dechovek v Karibiku a povinného vyzpěvování v kostele.

Sekám svoje taneční figury. Cítím basové vibrace v žaludku a kromě nich zvláštní jistotu. Ta muzika nic nesděluje, a přitom díky ní zapomenu na všechny informace. Jako bych konečně mohl vypadnout z číselné řady od narození k smrti, uhnout z obkročáku vztahů, přestat hrát automaty džobů. Konečně netrčím. Čas změkl, táhne se podle toho, jak mrskám rukama a nohama. Riffy jsou jak obratle v téhle páteři.

Michal se na svých diskotékách vždycky snažil někoho sbalit. Tančím mezi lidmi, kterých si nevšímám, a přitom je mám na dosah ruky.

Teorie tří O

Svůj text pro Báru jsem psal do noťasu rychle, jako bych chatoval. Pořád v něm ale něco scházelo. Snažil jsem se vylovit z paměti nějaký důležitý detail, a pak jsem si vzpomněl na jeden rozhovor s Michalem. Zeptal jsem se ho tehdy, proč ho Iza vyrazila.

Brácha jenom potřásl hlavou. Hltavě se napil džusu, jako by mu z mé otázky vyschlo v krku, neuspěchaně si utřel horní ret.

„Proč, proč,“ zažbrblal.

„Nějaký důvod snad musela mít?“

„Já tomu říkám tři O!“ vystrčil na mě Michal tři prsty. „To je to, vo co ženský stojej. Za prvý chtěj bejt objekty. Za druhý oběti. A za třetí jde prostě vo vobchod.“

„Jaký objekty, prosím tě? To zní jako objekty sledování! Nepoužíváš na ně doufám policejní metody?“ pokusil jsem se zažertovat.

„Ale houby,“ znovu se hltavě napil. „Chtěj bejt objekty, protože vyžadujou, aby se všechno točilo kolem nich.“ Michal trochu ožil, v očích se mu blýsklo. „Není to zkrátka rovnej vztah, jako máme my dva, například. Nepotřebujeme, aby každá blbost byla podle nás, kdežto ženská takhle uvažuje vždycky.“

„Hm. Co že bylo to druhé O?“

„No a přitom vyžadujou, abys je litoval. Nemůžou tohleto, nemůžou támhleto. Prostě chtěj bejt oběti, a ty je musíš zachraňovat – ale ne normálním způsobem.“

„Jako jakým?“

„Když někdo už nemůže. Nemysli si, při výcviku se to stane raz dva, uvízneš na opičí dráze, ne že se tam zašprajcneš, ale že jsi vyšuměl. No a potřebuješ, aby ti někdo píchl. Stačí, když tě bouchne do ramene. Nabudíš se a jedeš dál.“

„Takže jsi Izabelu dost neplácal po rameni?“

„A ženská si neřekne. Samozřejmě, na vopičí dráze se taky nevykecáváš. Nemusíš – visíš tam a každýmu je všechno jasný. Jenže ženská se takhle tváří, ještě než na nějaký zatracený opičí dráze vůbec uvízla.“

„A to třetí O?“

„To je to nejdůležitější. I když tě ženská sebevíc miluje, její mozek jede dál, fachčí za studena, emoce nemoce, chci říct ne-e-moce. Neustále dělá skóre, co dostává za to, co dává, a jestli vydělává nebo tratí. Kruci, vždyť já bych pro Izabelu udělal…“

„Co?“

„Co! Co! To snad víš sám, s tou svou kolombínou, která tě chtěla furt mít u sebe! Cokoli!“ Brácha ponořil pohled do sklenice. „Mně ti ani nevadilo, jak mě Izabela stírala. Nemysli si, že jsem to necejtil. Naopak, čím byla vode mě dál, tím víc mě přitahovala. Zním asi jako cvok, ale fakt nekecám. Hele, my jsme spolu už nakonec nespali, teda nevrzli jsme si. A i tak jsem cejtil, že jsem zaháčkovanej. Vždycky jsem ji začal opatrně vobírat, jo, věděl jsem, že nebude nic, a stejně to bylo úplně jiný než s ostatníma ženskejma. Hladil jsem ji, a ten žádnej výsledek, ta beznaděj tomu dávala takový napětí. Nic se nedělo – ale mohlo. Nakonec, když přišel pravej moment, jsem si dal její ruku na stehno, ještě ji posunul… a člověče, to byly gejzíry, to byly ohňostroje. Věděl jsem, že Izabela na mě v zásadě kašle, a stejně jsem ji žral. Když si srovnám ženský, co jsem s nima něco měl, tak proti Izabele byly všechny nulový. Dávaly mi zvesela – ale bez tohodle kouzla. Řekneš si nejspíš, že je pěkná mrcha, vodkejvu ti to a zároveň jsem si jistej, že je ta nejlepší ženská, jakou jsem potkal. Dopad jsem jako debil, co?“

„Ty bys mohl psát do novin,“ řekl jsem. „Nechte si poradit od strážmistra Michala, co s láskou. Nebo, hele, nechtěl bys napsat o sedmnáctém listopadu? Pořád jsou kolem něj nejasnosti.“

„Co mám jako vysvětlovat?“

„Proč jste vlastně na Národní zasahovali.“

„Brácho! To bys měl napsat spíš ty!“

„Já?“

„Vzpomeň si, cos mi vyprávěl. Jak jsi šel na demonstraci, ale nechtěl jsi vystresovat mámu. Když se na Albertově dokecalo, snažil ses zmizet. Ostatní nesli kytky na Slavín a ty ses chtěl vypařit, no tak jsi zahnul na nábřeží, a kam jsi mohl jít jinam než do centra. Takovejch pošuků tam bylo…“

„Ty ses pomátl, ne?“

„Co si myslíš, že s Budišem probírám, kromě ženskejch a auťáků? No přece jak se to tehdy semlelo. A podle hlášení, co si je stáhnul pro vlastní potřebu, přesně takhle. Takže na Národní dostala ty lidi vlastně naše máma a vo tom bysme snad radši do novin nic dávat neměli. Dyť by nám nikdo nevěřil – a měl by recht. Já sám už si nejsem jistej, jak se všechno semlelo.“

Brácha vytáhl zmačkané sparty. Tyhle cigarety mi nikdy nechutnaly, ale Michal se mě nezeptal, jestli chci. Znalecky klepnul s krabičkou o stůl, povyjely ven, jednu jsem vytáhl, brácha mi připálil. Chvíli jsme dýmali a teprve pak mi došlo, že už se nechystá říct nic dalšího.

Můj text se nedá publikovat, řekla mi dramaticky Bára, když jsme se znovu sešli v Indigu. Postěžovala si, že nakonec bude muset sepsat článek jako vždycky. Vytahat věci z internetu, poskládat je, a hlavně dbát, aby v nich bylo to, co lidi už vědí. Přesně to si totiž chtějí znovu přečíst.

Největší smysl pro ni nakonec mělo setkání s Budišem. Brala ho nejdřív jenom jako prostředníka, který ji zavede k neznámým účastníkům sedmnáctého listopadu. Budiš to má ale daleko lépe srovnané než já. Nejen že je dokonale v obraze – dozvěděla se od něj spoustu věcí o Michalovi, o disidentech, o všem možném – on taky perfektně umí vyložit souvislosti. Lituje, že to musí postavit takhle, protože policajtům nijak zvlášť nefandí, ale Budiš je daleko věrohodnější než já. Informacemi od něj doplní všeobecně známý základ, a za rok svůj článek pěkně zrecykluje, protože má nakonec víc materiálu, než může použít.

Měl jsem připravené fotky z Oldových alb, na kterých nebyl jediný policajt s obuškem, ale zato na nich bylo všechno ostatní. Vůbec jsem je nevytáhl z tašky.

Bára na mě celou dobu koukala, jako kdybych měl vysvětlit, proč mé vzpomínky byly k ničemu. Nevěděl jsem, co říct. Úplně jsem textu propadl, ne proto, abych dal něco dohromady, ale abych se něčeho zbavil. Tohle byl možná smysl psaní: zařídit, aby minulost konečně přestala prosakovat do přítomnosti. Spisovatelé musejí být šťastlivci.

Její namalované rty zářily jak maják, vysílající signály za bílého dne. Očividně chtěla, abych jí konečně řekl něco o sobě a přestal všechno filtrovat masomlejnkem textu. Snad bych natáhl ruku a narovnal jí nožičku brýlí, co jí pořád vyjížděla zpoza ucha, znervózňoval mě ale její upřený pohled. Navrhl jsem, že zatáhnu účet, a Bára naštvaně hodila na stůl peníze.

Podíval jsem se na její facebookový profil, jako bych tam mohl najít vysvětlení. A pak jsem začal pátrat po dalších známých. Nakonec jsem zadal do vyhledávače Alenino jméno. Nenapsal jsem jako tolikrát předtím Alena ani Ali. Vyťukal jsem do vyhledávače Ála, protože jsem si vzpomněl na jejího tátu. A byla tam, s vlasy visícími podél obličeje jak nějaká rockerka. Možná takhle působil její překvapivě tvrdý výraz. Srdíčko na začátku pěšinky vypadalo ještě absurdněji než dřív. Koukl jsem na její přátele – samí Španělé. Poslal jsem jí nabídku přátelství.

Neodpověděla mi a Bára se už taky neozvala.

Proč ženský trápěj chlapy

Po Michalově pohřbu se jelo do hospody, zakouřeného podniku s chabým osvětlením. Personál se tvářil profesionálně zdrceně. Bylo to ještě horší, než kdyby se netvářil nijak. Mlčky jsme přihlíželi, jak na stolech přistávají talíře s rychle chladnoucími roštěnkami. Jeden z číšníků mámu zkoumavě pozoroval. Jindy jsem se pozorováním jejích klientů docela bavil, teď jsem si jenom přál, aby mlčel. Mohl jí říct, že abstinuje, nebo že má recidivu – obě možnosti potvrzovaly, že Michal to projel, a my s ním.

„Ne,“ zašeptala máma. Do salonku vstoupila Aza.

„Řekla jsem si, že by tady měl být někdo od nás, kdyby se malá jednou ptala,“ vysvětlila. Olda se vztyčil, objal ji a vtlačil na lavici vedle mě. Objednala si dvojku vína, přidal jsem se. Spiklenecky jsme si ťukli. Kolem nás se znovu rozproudil hovor, Aza se na mě usmála a já měl na okamžik pocit, jako bychom pořád ještě seděli na schodech o Michalově svatbě.

„Fakt si myslíš, že by dopadl jinak, kdyby si vzal tebe?“

„To se jen tak říká. Udělal pitomost, ten tvůj bratříček, s Izou. Neměl holt odhad na lidi.“

„Ba ne, kdybys viděla, jak balil holky…“

Někdo u stolu se hlasitě zasmál. Mrňavý policajt, Michalův kamarád, vyprávěl nějakou historku a lidem cukaly koutky v očekávání pointy. Díval jsem se na Azu. Poslouchal jsem ji, i když zrovna nic neříkala.

„Jak ho dali k tomu autobusu, jsme s nim trochu ztratili kontakt,“ zvážněl chlapík. „Naposledy jsem ho viděl před pár měsícema, a byl dost rozhozenej. Mrzí mě, že jsem na něj neměl chvíli. Ale znáte to, každej má svejch starostí nad hlavu.“

Znovu se rozpovídal: „Máme těžký časy, pani doktorko. Ty podnikatelé – zákony dodržovat nedodržujou, a pak to jde tlustým do tenkejch. Všechno maj posichrovaný přes kamaráčofty, jenže kamarádíčkové uhnou. Jo dřív, já neřikám, že ten starej režim byl lepší, i když všechno tak ňák platilo. Vod toho jsme tady byli my, no ne? No a teďka, když má každej plnou hubu svobody, jako že bez polišů, tak ať se pak nedivěj. Ale pani doktorko. Každá násilná smrt se vyšetřuje. A Michal byl kolega, tak si dáme zvlášť záležet. To se zjistí.“

„Co?“ zeptal se Olda.

„Jestli ho někdo picnul,“ odpověděl policista optimisticky.

„A jestli ne?“

„Tak to aspoň nebude vražda, no ne?“

„Izu zlákaly asi prachy,“ řekla mi Aza. „Policajti mívali slušnej plat. Stejně, ten Michal… policajt, co úplně tragicky neměl odhad na lidi. Takhle vlastně fungujou ve spoustě fórů, ne?“

„Hele, nepřeháníš trochu? Já jsem měl bráchu rád. A byl to frajer!“ Nezněl jsem moc přesvědčivě. „Proč jsi tady, Azo?“

„A co když si chci prostě popovídat? Nemysli si, já jsem Michala žrala, jenom o něm mluvím napřímo. Snad se nemusíme chovat jako tenhle podivnej spolek, ne?“

Policajtům tály účinkem panáků výrazy, chechtali se a zase se snažili ovládnout. Vybavil jsem si Michala. Brácho. Asi by tě fakt nenadchlo, kdybych o tobě sentimentálně básnil.

„No jo, on byl Michal někdy taky pěkný pako,“ řekl jsem zkusmo.

„Ta jeho šílená patka!“ uchichtla se Aza.

„Nebo ty džíny! Víš, jak si je drhl cihlou? A jakou poslouchal uhozenou muziku!“

„Mně se ABBA náhodou docela líbí. Je ale fakt, že ta jeho barevná hudba se mi hned nezdála.“

„Proč?“

„Chlap, co si k manželce odstěhuje barevnou hudbu, asi nebude úplně v pořádku.“

„Takže jsi ho měla za pošuka?“

„A to právě ne, švagříčku.“

„Tys ho teda uznávala? Nakonec řekneš, že byl frajer. A mám tě!“

„Ne, já jsem jenom brala vážně, jak si na frajera hrál.“

Měla na sobě hladký černý svetr, kterého jsem se chtěl dotknout. Nejspíš tváří.

„Jenom jsem tě trápila. S těma řečma, že se mnou by to dopadlo jinak. Výsledek by byl stejnej.“

„A pročs mě trápila?“

„Proč ženský trápěj chlapy. To fakt nevíš? Aby jim daly příležitost ukázat, jaký jsou frajeři.“ Aza se zvedla a odkráčela na toaletu. Bezmyšlenkovitě jsem vyrazil za ní. Neuvažoval jsem, co podniknu, víno v hlavě mi dávalo jistotu, že sice možná nejsem frajer, ovšem můžu se o to pokusit. Aza nevypadala překvapeně, když mě našla v chodbičce. Vyšla mi vstříc, a nechtěla kolem mě proklouznout. Dala mi ruce na ramena. Měla nádherně teplé boky, i když někde v ní jsem cítil tvrdou osu. Objal jsem ji, abych našel to ostří, tu strunu, až vydechla. Vyjel jsem jí rukama na žebra. Políbila mě. Odtáhli jsme se od sebe, chvilku jsme se na sebe dívali. „Čas vypadnout,“ poznamenala.

„Tak proto jsi přišla?“ zeptal jsem se jí.

„Na to budeš muset kápnout sám.“

Policajti se domlouvali, ve které hospodě budou pokračovat.

Aza se rychle rozloučila, podala mi zběžně ruku jako všem ostatním. Máma zamířila ven s klíčky od auta v ruce a já se přidal k Oldovi, který platil.

Plány praxe

Několik dní po Michalově pohřbu jsem se zastavil u našich. Seděli v kuchyni sklonění nad plány. „A tady by byla čekárna,“ řekl Olda, jako by existovalo tisíc jiných možností, kam ji umístit.

„Víš, já si tím nejsem jistá.“

„Tou čekárnou? V pořádku. Připravil jsem několik variant,“ šustil Olda soustředěně papíry.

„Ale ne. O čekárnu nejde. Nevím, jestli se máme zrovna teď pouštět do praxe. Po tom, co se stalo Michalovi…“

„No já nevím,“ doloval ze sebe Olda slova, „co s tím má Michal společného.“

„Vidím na tobě, jak se trápíš.“

„Copak nezbývá jenom dořešit plány? Vždyť už jsem rozjednal s firmou, čím začnou! Máme jim poslat zálohu.“

„Ještě pořád si nejsem jistá.“

Oba dva se na mě podívali. Pochopil jsem, ale nechtěl jsem odejít. Pro jednou se něco dělo přímo přede mnou a já potřeboval vědět, jak to dopadne.

„Nechápu, proč sis s Michalem nerozuměla,“ hlesl Olda.

„Mluvíte o té praxi, ne?“ odkašlal jsem si. Měl jsem pocit, že brácha je tady s námi, opírá se o futro, táhnou z něj cigarety a dělá posměšnou grimasu. Zároveň jsem pochopil, jak v těch chvílích musel připadat mámě a Oldovi. Jako by mi najednou přibylo pár let. Člověk asi zestárne v okamžiku, kdy rozumí svým rodičům.

„Nezatáhnu nás všechny do nějakého pochybného dobrodružství. Zítra té paní zavolám, snad to pochopí. Stejně se bála restituentů, tak se máme na co vymluvit,“ řekla máma.

Olda vstal od stolu. Popadl plány, viděl jsem na něm, jak moc je chce zmačkat. Nakonec je pečlivě složil a uhladil, aby lícovaly, odešel do obýváku a zavřel za sebou dveře.

„S Michalem to byla chyba,“ řekla máma.

„Co jako?“

„Podcenila jsem jeho povahu. Nevěděla jsem… Kdybych si dovedla představit, co všechno…“

„Tak co?“

„Nevím.“

Vybavil jsem si je na předních sedadlech, rozvážného Oldu a její pohled, když se k němu otočila. Byl v něm obdiv, uznání a důvěra, nejenom, byla tam taky láska, a nedala se popřít.

„Vzpomínáš si na záplavy cestou do Jugoslávie?“ zeptal jsem se.

„Jak byla uzavřená silnice?“

„Byla jsi zoufalá, jestli se tam vůbec dostaneme.“

„No a?“

„Olda zůstal dokonale klidný. Nejdřív našel objížďku, a když byla taky pod vodou, pomalu se tamtudy rozjel. Do auta nám začalo téct. Čvachtali jsme s Michalem nohama jak v lavóru. Olda vykládal, jak vysoko je motor, ani na okamžik nezapochyboval, že bychom se nedostali na druhou stranu. Pak ses uklidnila i ty. Přesně si vybavuju, jak ses na něj tehdy dívala.“

„No a co?“ roztřásl se jí hlas. „Jaký to má teďka význam?“

Vstal jsem. Sebral jsem plány, uhladil jsem je a uvědomil jsem si, že opakuju Oldovy pohyby. Položil jsem papíry před mámu, která na ně zůstala zírat. Pak jsem odešel do obýváku.

„Nemohl ses pokusit ty vztahy mezi mámou a Michalem urovnat?“ nezeptal jsem se. „Opravdu jí vyčítáš Michalovu smrt?“ nepokračoval jsem. „Kdybys mohl vrátit čas, vzal by sis ji znovu?“ neřekl jsem.

„Co kdyby sis ten suterén pronajal ty?“ zeptal jsem se. Olda pokrčil rameny. „Mohl bys tam mít pořádnou dílničku, místo garáže. Takovou jsi vždycky chtěl, ne?“

„Vlastička má pravdu,“ poznamenal hluše. „Teď, po tom všem, se mi nechce zatahovat vás do nějakého pochybného dobrodružství.“

„Ale…“

„Opravdu se na to necítím.“

Koukal jsem na něj z profilu, nějak takhle ho máma musela vídat z místa spolujezdce. Položila zatím v kuchyni na stůl psací stroj, váhavě se rozklusal kůň mého dětství. Vrátil jsem se. Počkal jsem, až zvedne oči od kláves, a zeptal jsem se jí, jestli by praxi přece jenom neměla zkusit. Třeba by tam konečně dopsala svou knihu.

Místo odpovědi se zvedla a zamířila do jejich ložnice, kde otevřela skříň. Nenapadlo mě nic jiného, než že přinese svou krabici se šperky. Místo ní svírala v rukou mohutný svazek papírů, se kterým bouchla o stůl.

„Tohle je tátova habilitace o alkoholismu. V padesátých letech mu ji zakázali publikovat. Byla už v kartáčových otiscích.“ Věděl jsem, že její dávno mrtvý otec měl za minulého režimu potíže, o jeho knize jsem ale neměl ani tušení.

„A nemohla by se vydat teďka?“

„Už je dávno překonaná, zajímala by leda historiky. Chci dokončit aspoň tu svou knížku. Vyprávěla jsem ti přece, jak moc táta chtěl, aby ze mě byla doktorka. Praxe by teď znamenala jenom starost navíc. Radši zůstanu v kuchyni.“ Sklonila se a její prsty uhodily do kláves.

Vzpomněl jsem si na fotku, která se mi dostala do ruky, když jsme se jednou přehrabovali ve starých dokumentech. Máma je na ní mezi svými rodiči, co mají lehce nepřirozené výrazy, jaké člověk nasadí při focení. Přibližně jako lidé s brýlemi, když si je musejí sundat. Ona se zato tváří naprosto přirozeně, radostně, trošku vytřeštěně, jako by se něčím ohromně bavila a byla si jistá, že ostatní se co nevidět rozesmějí taky. Z jejího úsměvu vyzařuje víra, že štěstí je normální stav. Má na sobě bundičku s kapsami na prsou, dnešním slovem alternativní, má sukni, které by se dneska řeklo hipísácká, indiánské copánky se jí kroutí na ramenou. Vypadá jako holky, co po nich pokukuju na festivalech.

Hranice

Trombonista s kšiltem dozadu několikrát poskočí do rytmu, pak rutinně přiloží svůj nástroj k puse, ani o vteřinu dřív, ani o vteřinu později, namířený přesně na mikrofon. Saxofonista stojí rozkročený, všechna jeho energie se vlévá do klapek a náústku. Kytarista v mikině s přehozenou kapucí sází riffy a vrhá do publika napůl pobavený, napůl ironický úsměv. Klávesák se kymácí za klávesami, bicmanovi visí z pusy cigareta. Trumpetista zvedá svůj nástroj do výšky. Mezi nimi proplouvá zpěvák s dredy až na břicho, a hlubokým hlasem to všechno hrne před sebou.

Hudba se vyvalí z beden a způsobí v davu blaženou vlnu. Zatetelení trvá několika vteřin, než tanečníci okopírují rytmus. Už jsou dobře rozjaření, a ve vůni sluncem spálené a nohama zmandlované trávy, okořeněné prachem, naskakují na vagón skladby. Jsem akorát uprostřed, kde je nejlepší zvuk, hned vedle svazku kabelů od pódia k mixáku. Uprostřed bublající kaše tanečníků, zaseklý v pastě muziky, kterou shora sprchuje chladný vzduch červencové noci.

„Jo Fástfůdy, ty já můžu,“ libuje si někdo za mnou.

Někdy kolem druhé ranní mi rachot kapel začne splývat. Mám teď v těle odhadem jedenáct hodin tance. Opožďuju se v tempu a tleskám, i když ostatní už přestali. Od hlavní stage se odpotácím k těm DJským, kde mi rytmus znovu zacuká nohama. Pozoruju tanečníky, jak poskakují ve tmě rozřezané reflektorem, ale táhne mě to dál. Propletu se mezi stany, koukám, kolik jich přibylo, a dívám se po poznávacích značkách aut. U těch cizích vždycky zaostřím, jestli nejsou náhodou ze Španělska. Představuju si dodávku tamních alternativců obsypanou samolepkami. Nakoukl bych dovnitř, a pokusil bych se rozeznat vlasy stáčející se nad čelem do nepravděpodobného srdíčka.

Najdu svůj auťák. Mohl bych složit sedadla, rozhodit spacák a dál to neřešit, já ale vytáhnu stan. Kleknu si a začnu kutat, nejdřív kapesním nožem, pak kolíkem od stanu, a až po chvíli mi dojde, že buduju odvodňovací stružku. Podívám se na oblohu plnou hvězd a ušklíbnu se sám sobě. Tenhle stan nemá komplikovanou konstrukci, střechu nemusí nasazovat několik lidí. Pružné tyčky mi stejně skáčou z rukou. Nevykašlu se na to. Naopak si dávám záležet, aby stěny byly vypnuté.

Vklouznu do spacáku a rozpřáhnu ruce. Ruce mi kloužou po černém vikslajvantu podlážky, jako bych letěl anebo plaval. Nahrnu si oblečení pod hlavu a zavřu oči. Nemůžu usnout, namlouvám si, že kvůli rytmům, protože stage ještě pořád jedou, vím ale, že je to jinak. Všechno se mi dokonale vrátilo, Michalova smrt, jeho byt, pohřeb. A také ten starý pocit. Něco jako pálení, u kterého nevím, kde ho vlastně cítím, tupý tlak přicházející odnikud, blivno z nesnědeného jídla a kocovina z alkoholu, kterého jsem se ani nedotkl.

Měl jsem s Michalem mluvit. Pamatuju si, proč to nešlo, ale vůbec to nepomáhá.

Omotám si mikinu kolem hlavy, takže odfiltruje všechno kromě rytmu. Vnímám už jenom basy. Soustředím se na něco, co je těsně za hranicí toho, kam ještě vidím.

Auto, které předjíždím

S mámou si rozumím, protože si s ní skajpuju. Vozím s sebou noťas a k večeru zastavím poblíž restaurace nebo kavárny, kde se dá chytit signál. Když byla máma u ušaře, ukázalo se, že hůř slyší na pravé ucho, skypová sluchátka by měla pomoct.

Sedím v autě, vzadu jsou narovnané krabice s Azinými přírodními produkty. Na nich mám položené sako od staré esenbácké uniformy a čepici. Počkal jsem si na dobu, kdy čepičáři prodali originální hadry, a začali si je nechávat šít. Jeden z nich od nás pravidelně odebírá zboží, takže mi tyhle kousky nechal zadáčo. Vzpomínání na Michala mi jde ještě líp, když si navléknu zelené sako a nasadím si čepici. Sedím v autě, pozoruju se ve zpětném zrcátku a říkám si, co by Michal prohodil frajerského.

Mohl bych si pronajmout pokoj v penziónku, Aza by mi ho proplatila. Radši si vozím karimatku a spacák. U citroenu xsara picasso se dvě zadní sedadla dají snadno složit a naskládat na to třetí. Nohy dám do mezery mezi předními sedadly, které obsadím krabicemi, nad hlavou mám sklo pátých dveří, a nad ním nebe. Ležím tam, jako jsem lehával pod peřinou, když mě Michal zasypal prázdnými nábojnicemi. Pustil jsem podnájem. Prozatím bydlím tady, i když je mi jasné, že léto skončí a pak se budu muset rozhodnout. Možná se pomalu, nepozorovaně stěhuju do Azina bytu.

Používám Oldův starý mobil, ani simkartu jsem si nevyměnil. Máma si už zvykla, že když se jí ozvu, objeví se na displeji jeho jméno.

A přibývají další telefony. Říkám si o ně známým a vysvětluju, že neskončí v popelnici – budou mít své místo u mě v krabici vyhrazené jenom pro ně. Čas od času jeden z nich vylovím. Sleduju, které klávesy jsou ochozené, snažím se poznat, čím asi jeho majitel žil a co mu lezlo na nervy. Z opotřebovaných kláves odhaduju zprávy, dávno vyťukané, odeslané a vymazané příjemcem. Z ošoupané kastličky dedukuju, ke kterému si ho dával uchu, jestli ho nosil v kapse nebo v pouzdře. Než mobil uložím do krabice, párkrát ho protočím v prstech, jako bych se z něj chystal zavolat.

Někdy myslím na ty milióny mailů, které zůstanou na serverech, když jejich majitelé umřou a nikomu neřeknou heslo ke svému účtu. To se přece nedělá. Snadnost e-mailu je snadnost smrti, u esemesky tím spíš. Svými kejkly vyvolávám dávné zprávy na povrch. Čerpám energii, která tady kdysi byla a nemohla se přece jen tak ztratit.

A vozím si taky foťáček. Nezajímají mě ale žádné scenérie, a už vůbec ne lidi. Mám ho vedle sebe na předním sedadle, abych po něm mohl hmátnout, když mě něco dostane. Drásavě světelná obloha za soumraku, křivý strom na prázdném horizontu, oblouk silnice, po kterém se stáčí můj pohled. Nezpomalím a vyblejsknu to naslepo. Vznikne klasický snímek před anebo po, na kterém hledám, co se stalo mezitím.

Mám s sebou i krabici s knížkami. Čtu si, když na chvíli zastavím na okraji silnice nebo u pumpy. Stránky knížečky z edice Květy poezie se snažím obracet co nejopatrněji, ty pomačkané bych chtěl narovnat a uhladit. U básně Tobě si posté prohlédnu podivnou spirálu. Je jako plánek, jak se někam dostat, nebo jak odněkud zdrhnout.

Při další zastávce vytáhnu anglickou knížku od Tibora Fischera The Collector Collector, kterou mi dal jeden majitel knihkupectví od cesty, a zvesela si překládám. Na každého šampióna připadá tisícovka soupeřů a další dva tisíce těch, kteří s ním mohli stát na startu, jenže nějak nedorazili, nebo byli zrovna nachlazení, případně smutnili kvůli lásce, nebo se neobtěžovali s přihláškou. A šampióni, ti nevědí o životě nic. Vyhrávat, to není život – zato boj o třetí místo ano. Metály ale samozřejmě dávají ti za vodou, vítězové, a poražení je nedokážou pustit z hlavy, protože si myslí, že se od nich můžou poučit. Jaký je rozdíl mezi člověkem s milióny a bez miliónů? Ty milióny.

Já nezávodím. Když na dálnici přece jenom někoho předjíždím, kouknu se napravo, abych se bezpečně dostal před něj. Silueta řidiče mi občas připomene Michala anebo Oldu. Lehce uberu plyn, představuju si, že jsou to opravdu oni, a pár okamžiků se vznášíme vedle sebe.

Konečně zaberu. Probudí mě šustění tropika a rozepínání stanového zipu. Uslyším se, jak ochraptělým hlasem, placatým jako plech, říkám: „Ale copak, copak?“ Někdo mi odpoví podivně střízlivě: „Spletl jsem si stan.“

Chňapnu ho za zápěstí. Snaží se mi vytrhnout, až mě napůl vyvleče ven. Vymotám se ze spacáku, vyskočím na nohy a praštím ho do ramene, až se svalí do trávy.

„Chytil jsem čórkaře!“ vykřiknu mezi stany. Krev se mi nalije k srdci, a do hlavy. Kolem se ozývají obvyklé zvuky stanového městečka, mix smíchu, volání a rozhovorů, podmalovaný basy ze stagí, co pořád ještě jedou. Nikdo nereaguje.

Kluk sedí u mých nohou. Sjedu ho pohledem a něco mi ty světlé vlasy, co mu visí do čela, připomenou. Spustím se do mokré trávy vedle něj, volnou rukou zašmátrám ve stanu a vylovím bundu, na kterou si sednu.

„Co blbneš?“ zeptám se ho. Přísahal bych, že hodí hlavou do strany, jako Michal. Ale to by musel mít patku.

„Spletl jsem si stan,“ zopakuje.

„To ti tak věřím. Proč to děláš? Fakt taháš prachy lidem zpod hlavy?“

„Opravdu jsem si spletl stan. Mám hlavu v pejru, jsem v pěkným průseru,“ začne a já bych mu nejradši řekl, ať si nevymýšlí. Následuje obvyklá story s rozvedenou matkou, s otcem v nenávratnu, s průšvihy ve škole, s džoby na pár týdnů. Čůráčí hlava, označuje se, když popisuje svoje úlety. Pro tu malou pravděpodobnost, že mluví pravdu, ho nenechám být. Když vidím, jak se klepe zimou, sáhnu pro mikinu a hodím mu ji. Pustím ho, protože teď už se očividně nechystá zdrhnout.

Kecáme, dokud nezačne svítat. V šedém světle se Michalovi ani trochu nepodobá. Vytáhnu láhev vína, kterou s sebou vozím pro každý případ. Kluk má na řetízku kapesní nůž, mezi čepelemi vybere vývrtku.

„Ne, to si nech,“ řeknu mu.

„Jseš cvok, ale dobrej cvok.“ Vrátí mi mikinu a zmizí mezi stany.

Jak bych se zachoval já

„Haló, haló!“ provolává máma. „HALÓ!“

„Já tě přece slyším, kristepane.“

„Tak proč něco neřekneš? – Jak ti je?“ ptá se, jako by mi mělo být špatně.

„Ty přece víš, že dobře.“

„No nevím. Já jenom doufám, že na sebe dbáš. Byla bych ráda, kdyby ses neodbýval s jídlem a zachovával pitný režim, a taky bys měl vědět, co máš pít.“ Nějak jí nedokážu říct, že jím hlavně zeleninu a skoro nepiju, jako bych zachovával Michalovy zdravotní dávky.

„Pro boha živýho!“ vypadne ze mě.

„To ti nemůžu nic říct, aby ses hned nezačal rozčilovat?“

„Včera jsem byl na festivalu,“ vyšlu pokusnou větu.

„Měli tam něco k jídlu?“

„A jeden kluk mi připomněl Michala.“ Slyším ticho na druhé straně.

„Proč mi to říkáš?“

Cítím, jak se mi pod sluchátky potí uši: „Víš, já nevím. Jenom jsem si říkal, že možná všechno mělo být jinak. Třeba jsi mohla nechat Michala plavat, rozumíš, ať si žije po svém.“

„Já jsem se mu jenom snažila pomoct! Aby si neničil zdraví! Aby to nebyl jenom takový frajírek – jenomže on na víc prostě neměl.“

„Aspoň něco.“

„Sám přece víš, že žádný frajer nebyl. Konečně si to připusť. Ono taky po všem, co zažil jako dítě…“

„Co?“ chytám se příležitosti.

„Copak jsem ti nikdy neřekla, co se stalo s Oldovou první manželkou?“

Nemůžu mlčet víc.

„Měla srdeční vadu a umřela doma, když byli Olda s Michalem na procházce. Nejdřív mu nic neřekli. Olda ho nějak vymanévroval z bytu a nějakou dobu ho nechal u svých rodičů, kteří předstírali, že musela do nemocnice. A tehdy to nejspíš začalo. Ze soucitu ho rozmazlili, až začal mít dojem, že se o něj vždycky všichni postarají. Nikdy se toho nezbavil. Nebyl frajer, opravdu ne. Víš, mně ti ho kolikrát bylo líto, nemohla jsem s ním ale tuhle hru hrát, pro jeho vlastní dobro, myslím.“

Ze stínu pochybnosti v mámině hlasu se mi rozbuší srdce.

„Mohli jsme se aspoň tvářit, že je frajer.“

„Ke konci už se tak netvářil ani on.“

„Já jsem ho přece taky znal… Kdybys ho viděla na Národní…,“ řeknu vyčítavě, i když se snažím znít neutrálně.

„V dopise na rozloučenou napsal, že…“

„Cože? On nechal dopis na rozloučenou? Proč jste mi o něm neřekli?“

„Policie ho vrátila teprve nedávno. Nevím, co na něm tak dlouho zkoumali, protože o Michalových kšeftech tam není ani slovo. Chápu, že chtěli vyloučit vražedný motiv, ale stejně…“

Točí se mi hlava. Najednou lituju, že nesedím proti mámě v obýváku. Chtěl bych vidět, jak jde ke skříňce s výklopnými dvířky a začíná v ní lovit. Odhaduju její pohyby aspoň podle toho, co slyším ve sluchátkách. Naštěstí má její počítač citlivý mikrofon. Pauzy trvají příliš dlouho, než aby odpovídaly realitě. Nemůžu popadnout dech.

„Tati,“ zatřese se jí hlas, „vím, že jsem všechny zklamal. Nemá cenu, abych se tvářil, že je to jinak. Prubnul jsem hodně věcí, ale nikdy neklaply. Já nejsem na nic dobrý. Izabela mi poslala dopis, když mě vyhodila. Chtěla, abych si nechal poradit od tebe. Tvůj táta je pro tebe bůh, napsala mi. Asi jsem se tě styděl.“ Máma už nedokáže pokračovat.

Začneme radši mluvit o mé zítřejší trase, a stane se něco zázračného: normálně se bavíme. Opravdu jsme si museli projít tím vším, abychom si mohli popovídat? uvažuju a mechanicky říkám vzdálenosti v kilometrech.

Strčím cédéčko do přehrávače, zatímco se mi zavírají windows. Zaklapnu noťas, nastartuju a zařadím. Jak koukám do zpětného zrcátka, jestli mě při výjezdu na hlavní někdo nesejme, přehrávač zase vypnu. Přijde mi, že těsně za hranicí mého zorného pole se sbírá to, co mi chtěl Michal říct. Nesmím se tam dívat. Řídím a plně se soustředím na všechny pohyby volantu, řadicí páky a pedálů. Zůstává to někde ve slepém úhlu.

Druhý den ve sluchátkách trpělivě poslouchám, jak máma vykládá: „Přišel za mnou znovu pan Pešek, pamatuješ si ho přece, ne? No, zrecidivoval. Tak se ho ptám, copak jste nevěděl, jak to dopadne?“ Nechám ji popsat nevyhnutelný pád pana Peška, a pak se nenápadně zeptám: „Chybí ti Olda?“

„Zařizoval spoustu praktických věcí, mohla jsem se věnovat jenom své práci. Chodil na poštu, platil složenky, sledoval, kdy končí pojištění a tak. Najednou jsem se musela začít starat, jak zařídit patro na chatě.“

„Já vím, já jsem pořád v čudu…“

„Proto to neříkám. – Obešla jsem sousedy, abych posbírala kontakty na řemeslníky. Probrala jsem doma šuplíky, přečetla všechny smlouvy…“

Ani jeden z nás nevěřil, že Olda zemře, dokud se to nestalo. O Michalově smrti pochybuju doteď.

„Vzpomeneš si někdy na naše dovolené?“

„Musela jsem připravit jídlo do zásoby, kdepak jít tam na nákup…,“ slyším, jak mi máma mizí.

„Zase bych se rád svezl v cortině,“ řeknu neutrálně.

„Vždyť hrozně houpala.“

„Mně to nevadilo.“

„Kolikrát ses v ní pozvracel.“

„To je fuk. Když jste seděli vepředu, Olda za volantem a ty vedle něj, vypadali jste fantasticky.“

„Jak?“

„Jako že všechno zvládnete.“

„Dětské vnímání reality může být svérázné,“ pronese máma profesionálně, já ale dobře rozeznám tu puklinu, tu škvíru, kudy se můžu protáhnout dovnitř.

„Mně připadá, že iluze jsou potřeba. Zpětně mi přijde hrozně cenný, že jste dokázali uvěřit vašemu vztahu, i když třeba…“

„K čemu jsou mi nějaké iluze?“ nedá se máma. „U Oldy jsem viděla, jak rychle můžeš spadnout až úplně dolů.“

„Dneska už je přece spousta nových léků…“

„Já nemluvím o nemocech. Stáří není nemoc. To je právě ta hrůza. Víš, když jsem začala po Oldově smrti vyklízet garáž, přebírala jsem všechny ty plastové krabičky, co v nich měl šroubky. Ještě nedávno je držel v ruce a já se teď měla rozhodnout, co s nimi. A pak jsem přišla na tu pikslu. Nejdřív jsem ji chtěla otevřít. Naštěstí jsem to neudělala. Vedle ní byl ten pendrek, jak nám ho Michal tenkrát přinesl. Tak mi to došlo. Oldova urna taky ještě není uložená. A pak jsem si představila, co kdyby se něco stalo se mnou. To už budeme mít tři urny. Tohle je stáří – piksla, do které spadneš, a postarat se musí někdo jiný.“

„Já bych samozřejmě…,“ začnu.

„Věčně jsi někde pryč. – Nic ti nevyčítám,“ vyčítá mi máma.

„Říkal jsem ti, že přijedu vždycky, když bude potřeba. Třeba na ty tvoje hovory s Budišem. Myslím, že na mě celkem slyšel.“

„Asi bys mi stejně nepomohl. Poradila jsem se s právníky, a co nezaplatil Olda, je opravdu na mně. Tohle je zkrátka společné vlastnictví. To je manželství.“

„Copak jsem ti neříkal, že aspoň část peněz ti pošlu?“

„Nepřipadá v úvahu,“ odpoví máma klidně, jednoznačně. Připadám si, jako bych slyšel Oldu. „Moje alkohologie má brzo vyjít. Honorář holt padne na dluhy.“

„A jaké to tedy bylo?“ zeptám se a doufám, že mi hned porozumí. Nevím, jak bych se měl zeptat přesněji.

„Kolikrát mě napadne, jestli jsem neměla zůstat sama. Jaký bych asi měla život, kdybych se podruhé nevdala?“

„No jaký?“

„Třeba lepší, co já vím?“ Slyším v jejím hlase, že si tím není vůbec jistá.

Když se vezu naším firemním autem, hledám u silnice cedule, kolem kterých jsme kdysi dávno projeli. Nedávno jsem uviděl zrezlou reklamu na navíjení motorů a vzpomněl jsem si, jak se máma tehdy divila, co je to za pitomost, a jak jí Olda vysvětloval ten termín s trošku komickou vážností technika. Nejradši bych ceduli ukradl. Nakonec ji tam nechám, ať si nad ní může lámat hlavu někdo jiný.

Dojdu na kraj lesa, svezu se na zem, která už stačila proschnout, a natáhnu se. Konečně jsem se dostal tak daleko, abych přestal slyšet basy ze stagí. Lituju, že jsem si nevzal jeden z těch kloboučků, co ležely na poličce v Oldově skříni. Když mi je máma nabídla, nevěděl jsem, co s nimi. Nakonec si rozprostřu přes obličej šátek.

Když se probudím a zajdu ke stánku, Petr už tam postává a usmívá se jako vždycky. Obchody šly včera dobře, shrne krátce, a já se nemusím ptát na čísla. Vím, že by mi je řekl z hlavy a že bych si je stejně nedokázal dát do souvislostí. Zdvořile mi oplácí můj pohled. Petr mi připadá dospělejší, než se to může někdy podařit mně. Jako by měl za sebou věci, o kterých se nikdy nic nedozvím. Nebo jako by mi moje zkušenosti byly k ničemu.

V čajovně si objednám šíšu s melounovo-citrónovou příchutí. Popíjím jednu misku zeleného čaje za druhou a čekám, až zaberou. Pomalu se vynořuju nad hladinu včerejší noci. Ve vedlejší partičce si všimnu holky se světlými copánky, v oranžovém tričku a oranžových kalhotách. Sedí mezi vlasáčem s kozím vouskem na bradě a v etnické haleně, týpkem s náznakem číra, a nakrátko ostříhaným klukem naboso, co dělá tak důvěryhodný dojem, jak je možné jenom u člověka, kterého neznáte. Vytáhnou dlouhé cigaretové papírky, zaváhají. Pochopitelně doputují k panu důvěryhodnému a on se nad nimi soustředěně skloní. Začíná se mi rozjasňovat.

Ať se do něčeho nenamočíš

V prázdné chodbě se znovu objevil chlapík s pramenem vlasů do čela, teď už bez baloňáku. Měl na sobě zmačkaný oblek, který kupodivu nepůsobil úřednicky. Možná to bylo tím, jak na něm visel. Muž ho vyplňoval, jen aby se neřeklo, levé rameno saka mu sjíždělo někam k paži, košili měl povytaženou z kalhot a uzel kravaty povolený. Pohybem hlavy nařídil esenbákovi, ať zmizí. Pak si mě důkladně prohlédl. Otevřel křídlo dveří do ulice, zajistil ho. Cestou zpátky, za lítačky, jsem mu už nestál za pohled.

Zůstal jsem nerozhodně stát u zdi. Z ulice ke mně zavanul chlad, zahlédl jsem lesknoucí se dlažební kostky. Je to past, uvažoval jsem překotně, jakmile vylezu ven, budou tam na mě čekat. A obviní mě. Obviní mě, že… aby…

Chlap znovu prošel lítačkami. „Bóže, to je práce,“ povzdechl si. Došel ke mně, popadl mě za loket a zamířil se mnou na ulici.

„No tak běž,“ řekl bezvýrazně. Nebylo v tom nic, ale nebylo v tom ani nic jiného. Opatrně jsem udělal pár kroků. Chlap si ve spojených dlaních zapaloval cigaretu.

„Ale proč?“ zeptal jsem se.

„Někdo se za tebe přimluvil,“ utrousil. „Hele, my víme moc dobře, co jsi zač. Tak dej bacha, ať se do něčeho nenamočíš.“

Věděl jsem, že bych se měl zeptat na ostatní. Zkusit je dostat taky ven, aspoň tu holku v červené bundě. A kdyby to nevyšlo, zůstat tam s nimi. Věděl jsem to, ale vzpomínka na upatlanou zeď a na výrazy esenbáků byla příliš čerstvá, a už jsem stál na ulici.

Dělal jsem dlouhé kroky, ale držel jsem se, abych neběžel. Uvědomil jsem si, že jsem v Benátské, nedaleko máminy záchytky. Ve Viničné jsem začal sprintovat a hnal jsem se, dokud mi nedošel dech. Mohl jsem si to ušetřit, protože mě nikdo nepronásledoval. Sklonil jsem se a pokoušel se přimět žaludek, aby zůstal dole.

Michal mě z toho přece jenom vysekal, honilo se mi hlavou. A pak jsem si přehrál, co mi říkal ten chlap. Už to na mě nepůsobilo tak nevinně, tón jeho hlasu se mi najednou zdál výhrůžný. Nechystají se mě přece jenom sledovat? Znovu jsem se rozběhl. Zamířil jsem tam, kde by mě určitě nehledali – kde to všechno začalo.

Prořezávání stromů

Máma mi zavolá, když na chatě prořezávají stromy. Některé z nich tam kdysi zasadil Olda, teď jsou z nich dospělé smrky. Kvůli příliš mělkým kořenům by mohly spadnout na auto nebo na chatu. Něco v jejím hlase mě přiměje, abych jí okamžitě slíbil, že přijedu. Jsem v Mělníku, a když se otočím a projíždím centrem, snažím se poznat, kde jsme v listopadu ’89 lepili plakát, ale nepovede se mi to.

Zahrada je skrytá pod půlmetrovou vrstvou větví, v níž svítí nařezané špalky. Máma stojí v tom dopuštění v gumovkách a v pracovních rukavicích. Oči má zvětšené brýlemi, jako by mě napjatě pozorovala. Barví si vlasy, ve kterých se jí objevila Oldova šedivá, ale jinak vypadá pořád stejně.

Chlap visí v půli stromu s motorovou pilou. Druhý drží horní třetinu kmene ve smyčce jak vzpínajícího se koně, aby ji strhl správným směrem, až přijde ta chvíle. Začnu odnášet špalky a skládat větve na hromadu. Brzy zjistím, že to chce nějaký systém.

Vzpomenu si na Oldovy vyrovnané kupy polen a pokouším se vybavit si, jak je vlastně skládal. Napadne mě zadat „stavění hranice“ do vyhledávače, jenže tady není pokrytí, pak sáhnu po mobilu a dojde mi, že o tomhle nemá nikdo z mých známých ani páru, a nakonec pokorně prozkoumám nízkou hraničku, co zbyla u plotu. Vypadá celkem samozřejmě, snad proto mi dá pořádně zabrat, než zkonstruuju svou vlastní.

Brzy ucítím, jak po mně teče pot. Mám na sobě zrovna svoje nejlepší džíny, černou košili a modré sáčko, svůj ofišl byznys ohoz. Michalovi by asi nepřišlo, že vypadám jako frajer, já se ale cítím na maximu. Zeptám se mámy, jestli nezbylo něco po Oldovi, a za chvíli stojím na zahradě v jeho teplákách a botách. Natáhl jsem si ještě jeho tričko. Zavětřím přitom, jestli v něm nezbyla jeho vůně, ale cítím jenom zavlhlý pach chaty.

Máma na přeskáčku vykládá, jak se domlouvá s řemeslníky na dokončení patra. Nábytek objednala u jednoho truhláře, který má dílničku jako Olda. Slibuje mi plány, kudy povede do podkroví voda.

Něco se musí udělat s balíky, co Olda posílal Izabelce, shodneme se. Narovnám je do auta, s rozvahou a s přehledem, abych úplně vyplnil volný prostor. Vím, kdo z našich odběratelů má dceru. Jasně, nejdřív je musím rozbalit, protože Olda k nim pravděpodobně přiložil dopis, a pak je zase zapakovat. Tuším, že zrovna tohle nebude jednoduché.

„Stejně se Michalovi nedá upřít jedna věc.“ Nedívám se na ni. „Jak mě dostal ven.“ Nemusím upřesňovat čas ani místo.

„Poručík Jaryš. Ve Vyšehradské sloužil poručík Jaryš, kterého jsem měla v péči.“

„Co má Jaryš společného s Michalem?“

„Právě že nic. Bylo mi jasné, že na tu demonstraci půjdeš. Nevrátil ses, tak jsem obvolala kolegy a potom klienty. V Bartolomějské jsi nebyl, aspoň jsem se ale dozvěděla, že vás rozvezli po menších okrscích. No a brnkla jsem Jaryšovi.“

„Jak ses mohla takhle doprošovat? Chvíli předtím do nás řezali obuškama! Do smrti na ty rány nezapomenu.“

„Poručík Jaryš byl vyšetřovatel, ten nikoho nemlátil. Kdysi to musel být štramák, než se dal na pití. Jak mu visely vlasy do čela… no elegán.“

„A co ty ostatní lidi, který zašili se mnou?“

„Od Michala bys to vzal, kdyby tě odtamtud dostal on?“

„V pondělí po sedmnáctým jsem ho potkal na Václaváku. Poslal mě na fakultu, kde začínala stávka. Musel být v obraze.“

„No, Oldovi vyprávěl, že ty první dny vůbec nevěděli, co se děje. Kam jinam bys měl v pondělí jít než do školy? Nedělej z Michala hrdinu, prosím tě.“

Podívám se mámě do rozšířených očí. Mlčím a uvažuju. Nakonec popadnu špalek, sehnu se a jsem rád, že mi není vidět do tváře.

Nabídnu se aspoň, že jí pomůžu prodat krajinku se stromy. Olda spravil díru v plátně dokonale, nikdo by nepoznal, že tam nějaká byla. Zastavím se v obchodě s obrazy, požádají mě o fotku. Je zvláštní postavit se s foťákem před plátno, které důvěrně znám. Po dvou týdnech přijde uctivá odpověď, jak jsou prý rádi, že jsem si vybral právě je. Majitel mě v obchodě požádá, abych opřel obraz o zeď. Vytáhne zařízení, vyhlížející jako hranatá lupa zapojená do sítě, a pod paprskem světla si začne krajinu prohlížet. Stojím tam s mámou, která se profesionálně usmívá. Nikdo jí nenabídne židli. „Takovou šikovnou věcičku by potřebovala moje dermatoložka,“ obdivuje máma vybavení. Nechci si s ní povídat o melanomech, ale pobaví mě to.

Majitel na nás vrhne rychlý pohled: „Víte, myslel jsem si, že by mohlo jít o (nesrozumitelné jméno) školu, ale bohužel se jedná o něco jiného. Ono na fotkách detaily neuvidíte. Nevím, jestli je tahle záležitost vůbec prodejná.“ Stojíme tam a mlčíme.

Znovu se podívá na mě, a pak se koukne na mámu. Vysouká ze sebe, že by si obraz za pár tisíc přece jenom vzal. Tuším, že na něj udělal dojem její udržovaný plášť, kabelka přes rameno, kterou si neodložila, a ještě něco dalšího.

Zadívám se na ni. Je maličko rozkročená, paže má volně podél těla. Vypadá trochu jako tučňák, který nás oba bezelstně, ale vědoucně pozoruje.

„Olda si myslel, bůhvíjakou to nemá cenu,“ poznamená v autě, její smířlivý tón mě uklidňuje a ničí zároveň.

Setkání

Zrovna si říkám, jak musím partičce odvedle připadat. Překvapí mě, když mi holka s copánky řekne: „Nechceš si dát taky brko?“ Přestěhuju se na jejich kus koberce i se svou šíšou, abych se revanšoval.

Sleduju, jak klukovi-baliči přesně běhají prsty. Utrhne další kousek z papírových desek notýsku a poskládá z něj filtr. Dlouhý cigaretový papírek se mu začne svíjet v rukou jako kytka, která zrychleně roste v dokumentárních filmech, a za pár okamžiků se změní v kónický válec, zavinutý na širším konci do špičky. Kluk zvedne špeka kolmo a zapálí odstávající zbytek papírku. Zažehne ho. Pak ho pošle. Holka si vloží brčko mezi rty. Podrží dým v plicích a podívá se někam nad nás. Vlasáč to do sebe vtáhne s natěšeným úsměvem, balič vdechne zamyšleně, zhodnotí účinek, souhlasně potřese hlavou.

Natáhnu a počkám, až se to stane. Svět sebou mrskne, posune se do jiného úhlu, neviditelná ruka mě vezme za vlasy vzadu na hlavě. To podstatné se děje za hranicí, kam už nevidím.

„Co ty tady vlastně děláš, týpku?“ zeptá se mě vlasatec s kozím vouskem. Mohl bych říct jméno firmy, jenže nechce se mi. Tuším otázky, které by následovaly, a já teď nemám chuť bavit se o našem sortimentu.

„Užírám se,“ vypadne ze mě a všichni se rozesmějí. Řekl jsem pravdu, samotného mě to překvapuje a partičku asi ještě víc. „Užírám se, ale jsem frajer!“ dodám.

„Jóóóó?“ zeptá se mě holka s copánkama, která do toho vloží všechnu skepsi, co v sobě ženská dokáže nashromáždit. Dívá se na mě zároveň celkem laskavě, byť maličko ironicky. Najednou se to ve mně zváhne, tráva zafunguje nějak nesprávně. Jako bych dokázal uvidět tuhle partu za pět, za deset let, ve výběhu vztahů, v čekárně diagnóz a v kanclech pracovních poměrů. Váhám, kdo z nich bude Oldou a kdo Michalem, a nepřeju nic takového ani jednomu z nich.

„Sledujte,“ vyškrábu se na nohy. Odpochoduju k autu, natáhnu na sebe uniformu. Vidím sám sebe odkudsi z výšky, jak rázuju prkennými kroky k hlavní stagi, kde probíhá zvukovka. Dorazím k zábradlí dva metry před pódiem, přehodím přes ně nohu, to už ze stran vyběhne ochranka. Jakmile se vyšplhám nahoru jako kovboj na hřbet koně, strhnou mě dolů, odtáhnou a vyhodí ven. Teprve před zábradlím mi dojde, že nevím, co jsem měl vlastně v plánu.

Zůstanu tam stát a ze setrvačnosti dál koukám na pódium. Ochrankáři si o mně s někým povídají. Ten člověk má na sobě černé sekuriťácké kalhoty, k nim ale barevné tričko a khaki klobouček. Protáhne se mezi zábranami a zamíří ke mně, už podle stylu chůze se mi něco začne zdát. A pak se mu podívám do očí a vidím, že se dívá napůl nejistě a napůl pobaveně. Mezi vráskami a strništěm vidím Brajglův někdejší obličej.

„Čau… jak se máš?“

„Co jsi to, prosím tě, vyváděl?“

Naše otázky se protnou, ani jeden se necítíme na odpověď.

„Ty tady šéfuješ ochrance? Jsem myslel, že jsi anarchista,“ řeknu bez otazníku. Všimnu si složitého vzorce, který má vyholený do skráně, jinak je zřejmě na ježka. Sedneme si do stínu u stánku.

„No jo, začal jsem organizovat ochranku při anarchistickejch koncertech. Někdo musel dávat bacha, aby tam nevlítli skini. A vidíš, teď se tím živím.“

Marně hledám, jak navázat. Chci se zeptat, co se s ním za ty roky stalo, ale nemůžu najít ten správný tón. Dívám se na jeho sestřih, vstřebávám vrásky a skepticky sevřené rty, cítím ty tektonické pohyby pod terénem tváře, mlčím.

„Jak se má tvá máma?“ zeptá se. „Tehdy mi opravdu píchla.“

„Takže to dopadlo?“

„No jo. Fakt mi pomohla se z vojny vyvlíct.“

Když jsem ho za ní poslal, popovídala si s ním o jeho duševních stavech, doporučila ho svému známému psychiatrovi, a ten ho vybavil nějakým papírem, se kterým měl šanci zapůsobit na odvodní komisi. „Je to takový citlivý mladík,“ řekla mi a víc nic, když jinak mluvila o klientech v jednom kuse. Tušil jsem, že si něco nechává pro sebe, protože zrovna v tomhle případě asi nepostupovala úplně podle předpisů.

„Jsme se hodně dlouho neviděli, co?“ zeptá se s lehkým náznakem výčitky.

„A co teďka? Stojí to za to?“ vypadne ze mě.

V Brajglových očích se mísí údiv s touhou odpovědět.

„Co jako?“ zeptá se, jako by nevěděl.

Mávnu rukou kolem a dám si záležet, aby to gesto zahrnulo festival i nás dva.

„Všechno.“

Křením se na něj, protože je mi jasné, že se ptám jako debil.

„A u tebe?“ odpoví Brajgl otázkou.

„Jo, dobrý,“ řeknu a netrápím se tím, jestli je to pravda.

Pod vlajkou

Zavěsil jsem. Holka v červené bundě stála ještě pořád před budkou. Tvář pod pískovou ofinou jí zbledla. „Všechno je v pořádku,“ oznámil jsem podobným tónem, jakým jsem předtím uklidňoval mámu. Měl jsem pocit, že když se mi to podařilo s ní, zvládnu to s každým. „Zablokovali Národní!“ vyhrkla.

„Tak půjdem na opačnou stranu,“ navrhl jsem.

„Zablokovali ji z obou stran!“

Natáhl jsem se na špičky a uviděl řetěz bílých přileb. Holka se třásla strachy. Ani jsem nevěděl proč a vzal jsem ji za loket. Připadalo mi, že teď dokážu všechno vysvětlit i policajtům.

Protlačili jsme se stísněným davem kupředu, konečně jsme vstoupili do volného prostoru před první řadou, kde na dlažbě hořely svíčky. Táhl jsem ji za sebou. Před námi už stál kordón policajtů v bílých přilbách, s plastovými štíty a s bílými obušky. Těkal jsem očima z jednoho na druhého, až jsem zůstal hledět na toho přímo přede mnou. Všiml jsem si, že má mazácky zvednutý límec s kožešinkou. Podíval jsem se mu k pasu, i když pádlo jsem samozřejmě vidět nemohl, to by měl vzadu. Koukl jsem se mu aspoň na nohy. Kalhoty měl spuštěné přes kanady, vsadil bych se ale, že řemínky na nich měl do kříže.

Rozklepal jsem se. Jít sem byla přece jenom blbost. Chtěl jsem něco dokázat Brajglovi, spolužákovi z gymplu, který měl vždycky vlasy o něco delší než já. Že i když jsem se dostal na vysokou a on začal dělat nočního hlídače, nic to neznamená. Taky že jsem se kvůli přijímačkám nechal ostříhat. Teď mi to všechno přišlo dokonale nesmyslné. Podařilo se mi nejspíš jedno jediné: přesvědčil jsem mámu, že na demonstraci nejsem, a možná ani to ne.

Pak jsem zvedl hlavu a pokusil se podívat mazákovi do očí. Neuviděl jsem nic, protože v plastovém štítu přilby se odrážely svíčky. Policajt se pohnul, zvedl obušek nad hlavu a podivně pomalu se rozpřáhl. Ještě jsem si všiml, že ti druzí s něčím takovým zřejmě nepočítali, protože mu začali překvapeně dělat místo. Holka mě táhla za ruku zpátky, abychom se schovali mezi demonstranty. Rána ale nedopadla. Místo toho si policajt vrazil obušek do podpaží levice, a chňapl po mně. Pokusil jsem se uhnout, ale prsty v černé kožené rukavici se mi sevřely kolem paže. Vyškubl mou ruku z holčičí dlaně.

Najednou jsem byl na druhé straně kordonu a on mě napůl vlekl, napůl nesl k Máji. Zdálo se mi, že jsem zaslechl, jak kleje: „Zasranej vobuch.“

„Zatčené do vozidel!“ vykřikl chlapík v koženkovém kloboučku.

Můj průvodce zase zabručel něco, co znělo kupodivu jako: „A doprdele.“ Pokusil jsem se mu vytrhnout. Zasyčel mi do ucha: „Nedělej problémy.“ Teprve když dodal vole, konečně mi došlo, kdo to je. Vzápětí mě protlačil mezi kordónem a domovní fasádou zpátky do davu. Zůstal jsem stát proti němu. Teď jsem viděl jeho oči jasně. Dívaly se pobaveně.

Za kordónem zazněl rozkaz, řada se pohnula vpřed. Bílé obušky se zvedly a pak jsem poprvé zaslechl ty duté, mlaskavé, překvapivě hlasité rány, které vydává lidské tělo. Ze zástupu se ozval pískot, co přešel do řevu. Ve výškách se prosadily holčičí hlasy. A pak se ztratily v jediném víru, už bych jednotlivé výkřiky nerozeznal. Dělo se to rychleji, než jsem byl schopen sledovat. Netušil jsem, jak těžko se to jednou bude popisovat, až budu muset. Až se mě bude vyptávat redaktorka s ostře namalovanými rty.

Brácha se rozpřáhl obuškem, ale těsně nad mým ramenem přibrzdil. I tak mě ta rána srazila do kolen.

Přitlačil mě k zemi. „Lež, vole!“ zařval mi do ucha, vsunul pode mě svůj plastový štít. Poslušně jsem se natáhl, a nade mnou se rozkročily nohy v bagančatech, mezi kterými se houpal obušek.

Esenbáci odtlačili lidi pár metrů od nás. Dav ječel, prosil, holky vzlykaly. Kolem produněly nohy v kanadách, které pokračovaly maskáčovými nohavicemi. Opatrně jsem mrkl nahoru a uviděl červené barety. Najednou jsem měl jednoho z nich nad sebou. Podezřívavě si mě prohlédl. „Co mu je?“ zeptal se bráchy.

„Natřel jsem ho a von se složil,“ řekl brácha.

„Tak ho odtáhni do antonu, ne?“

„Má dost,“ odpověděl brácha.

„Proč leží na tom štítu?“

„No jestli jsem mu nepřerazil hřbet. Šoupnul jsem pod něj radši štít. Jako při bouračce.“

„Au. Hm. Pohlídej, ať ho vidí co nejmíň civilů. Jasný?“

„Provedu!“ zvýšil hlas brácha.

Jeden z červených baretů protáhl kordónem kluka s československou vlajkou. Pokusil se mu ji vyrvat, a když ji nepouštěl, ubalil mu ránu pěstí. Kluk se chytil za hlavu. Vlajka mu vyklouzla a Michal po ní skočil, rychlým, tanečním pohybem ji popadl a roztáhl ji nade mnou.

Ještě jsem zahlédl, jak další baret táhne pištící holku. Všiml jsem si, že pod pískovou ofinou má rozmazané slzy. Znovu jsem měl pocit, že se na mě někdo dívá dírou ve stropě a já nemůžu nic dělat. Vzápětí se na mě snesla vlajka.

Slyšel jsem všechno, co se na Národní odehrálo: povely, mlaskavé údery dopadajících obušků a výkřiky. Slyšel jsem všechno, ale neviděl jsem nic.

Hověl jsem si pod vlajkou, jako když jsem si bral pod deku knížku a četl jsem si. Brácha ze mě serval vlajku stejně prudce jako tehdy. Tentokrát se netvářil ani trochu suverénně, pod zvednutým štítem přilby měl vyděšený výraz: „Padáme. Teď, anebo nikdy.“

Na podobné lehce přehnané výkřiky jsem byl u něj zvyklý. Brácha si připadal jako desperát a věčně si představoval, že bojuje s přesilou. Vyskočil jsem na nohy a zaváhal, co s vlajkou. Nakonec jsem si ji strčil za bundu.

Michal zvedl štít a vyrazili jsme. V podloubí na Národní postávalo pár červených baretů, na nároží hlouček bílých přileb. Kolem baretů jsme proběhli, před bílými přilbami brácha ještě zrychlil. Úspěšně jsme je minuli, jenže sotva jsme urazili pár metrů Mikulandskou, uslyšeli jsme zvolání: „Soudruhu!“

Brácha strnul. Popadl mě za předloktí rukou v černé kožené rukavici. Stiskl asi víc, než si uvědomoval.

Přistoupil k nám chlapík ve světlém plášti, se silnými brýlemi. Dlouze se na nás podíval. Bylo mi jasné, že si sem nevyrazil na procházku.

„Odvádíte zadrženého?“ zazněla otázka s nepochopitelným náznakem úsměvu. „Pročpak na opačnou stranu, než jsou vozidla?“ Do jeho pobavení se přimíchal maličko výsměšný tón. Mužova tvář přitom zůstávala nehybná.

„Myslel jsem, že ho vezmu rovnou na Barťák.“

„Aha. Soudruh je iniciativní. Takové lidi potřebujeme. Při čem jste ho zadržel?“

„Ehm… vytáhl jsem ho z první řady.“ Bráchovi trochu zakolísal hlas.

„Výborně. Takže to možná nebude řadový narušitel, ale jeden z těch, co je sem přivedli! No tak ho na ústředí vemte. Pokračujte.“

Brácha se mnou škubl, vyrazili jsme. Sotva jsme urazili pár kroků, ozval se znovu ten hlas: „Okamžik.“ Brácha neochotně zastavil a muž nás překvapivě svižně doběhl: „Ještě jméno a hodnost.“

Brácha se narovnal, okamžik mlčel, pak po pravdě řekl, kdo je. Vzápětí jsme ostře vyrazili vpřed.

Pospíchali jsme Mikulandskou a já se divil, proč mě brácha pořád drží za předloktí. Pustil mě, až když jsme zabočili do Ostrovní. Opřel se o zeď, pak se sesul do podřepu. Prohmatal si náprsní kapsy, a vylovil balíček spart. Několikrát mu vypadl na zem, než z něj dokázal vytáhnout cigáro. Strnul s nezapálenou spartou v puse. Pochopil jsem, že na podobné číslo se zapalovačem už nemá sílu. Vytáhl jsem z kapsy sirky. Brácha vtáhl kouř tak hluboko, až se mi zdálo, že ho nikdy nevyfoukne.

„Tak to dopadlo dobře, ne?“ odvážil jsem se.

„Ty vole!“ vystřelilo z bráchy zároveň s kouřem. „Teďka vědí, že jsem se pustil do sólo akce!“

„Proč jsi mu teda říkal, jak se jmenuješ?“

„Ničemu nerozumíš“ štěkl na mě. „Dyť to bylo nějaký zvíře! Moc mi nevěřil, ale neměl čas se zdržovat. Kdyby si všiml, že se jménem nějak váhám, klidně by zlegitimoval mě i tebe! A byli bysme v loji voba!“

„Aha, a teďka je v loji kdo?“

„No přece já, ty pako! Myslel jsem, že tě nějak dostanu za kordón a pak se vrátím. Ty vole, dyť ty jsi ze mě udělal dezertéra!“

Automaticky jsem napřáhl k bráchovi dlaň, a on s povzdechem vyklepl z paklíku cigaretu. Než jsem ji dostal ven, ohnula se, ale kupodivu se rozhořela. Brácha se vysoukal na nohy. Udělal jsem něco, co jsem do té doby nikdy nezkusil: natáhl jsem ruku a uhodil ho do ramene.

„Tak se tím dezertérem asi musíš fakt stát, no.“

„Když si představím, co by řekli kluci z pluku… – Co teď?“

Chvíli mi trvalo, než mi došlo, že se mě Michal opravdu ptá.

„No coby. Nejdřív se budeš muset zbavit tohohle, ne?“

Brácha se podíval na svou uniformu. „Hm. No tak jo.“

Zašklebil se a najednou z něj byl zase suverén s patkou. Teatrálně odhodil štít do ulice, až třískl do zaparkované škodovky. Strhl si přilbu a chystal se s ní udělat totéž. Varoval jsem ho, že bychom se měli chovat opatrněji. Hodil přilbu do popelnice, obušek natlačil do druhé. Měli jsme docela problém zavřít víko – struna v obušku kladla nečekaný odpor. Společně jsme to zvládli. Brácha si pak stáhl kabátek s mazácky zvednutým límcem a poslal ho za přilbou. Otřásl se zimou v saku od uniformy: „Tak co?“

„Pořád vypadáš jako policajt.“ Natáhl jsem si svou ošoupanou vojenskou bundu z výprodeje západoněmecké armády, která se záhadně dostala do českého obchodu pro myslivce. Omotal jsem si šálu ještě jednou kolem krku. Měl jsem na sobě huňatý svetr a pod ním další. Vlajku jsem strčil mezi ně. Brácha zaváhal, pak si bundu rychle navlíkl: „Vypadám dobře?“

„Jako debil. Sundej si aspoň tu hipísáckou placku, ať moc neprovokuješ.“

„Tuhle muří nohu?“ zeptal se. Odepnul jsem mu ten kousek plechu, který jsem si přivezl z Budapešti, a hodil ho do kanálu.

Zahnuli jsme do pootevřených vrat. Uvnitř jsem uviděl otřískané poštovní schránky, některé bez dvířek, jiné očouzené. U stropu visela žárovka, uprostřed průjezdu se leskla louže krve.

V prvním patře jsem zazvonil na zvonek, brácha to zopakoval na druhé straně chodby. Za dveřmi byli určitě lidé, cítil jsem, že tam jsou. Nikdo neotevřel.

Uslyšel jsem, jak do průjezdu někdo vběhl. Po špičkách jsme vyskákali do dalšího patra. Opatrně jsem stiskl zvonek. Nic. Rozběhli jsme se o patro výš. Na schodišti se rozezněl dupot nohou v těžkých botách. Další sada schodů byla natřená šedou barvou, vedly k plechovým vrátkům na půdu. Vrátil jsem se k posledním dveřím a zvonil jsem tak dlouho, až se vedle jmenovky odloupla mosazná slza kukátka. Uvnitř se objevilo oko, které si mě bez pohybu prohlíželo.

Zíral jsem do něj. Chtěl jsem ho nějak zaujmout, obměkčit, uprosit. Vylovil jsem vlajku, kterou jsem měl pod svetrem, a roztáhl ji před sebou. Zdola se blížil řev „Otevřete! Jménem zákona!“ Teď už kanady zaduněly na schodech pode mnou.

Dveře povolily, objevila se vrásčitá vousatá tvář s mohutnými brýlemi a s ustaraným výrazem. „Pojďte dál,“ řekl ten chlapík, který vypadal, jako by ho ani největší nebezpečí nedokázalo přimět, aby trochu přidal. Skoro v tu samou chvíli, kdy za námi zavřel, dopadl na dveře obušek.

Svaly v nohou se mi napínají, mám v sobě jeden hubený joint a jedno plnoštíhlé pivo, svou zdravotní dávku – a tohle všechno se nikdy nestalo.

Rivers of Babylon

Nohy mi už několikrát ztěžkly, ale vždycky jsem se z únavy vytancoval. Kdy jsem nechal náš stánek Petrovi, před čtyřmi hodinami? Zdá se to být chvilka. Čas se zamotal do sebe a stopnul. Vznáším se nad zdupanou trávou. Mám v sobě jeden hubený joint a jedno plnoštíhlé pivo, svou zdravotní dávku. Někdo mě vzal za vlasy vzadu na hlavě, táhne mě nahoru, a já ho ochotně následuju.

Mrknu nalevo a napravo, ostatní jsou na tom stejně. Holka v bílém tílku kroutí hlavou s dredy staženými do uzlu, jako by ucítila nějakou vůni a nemohla se rozhodnout, o co jde. Kluk v červeném triku mrská horní půlkou těla doprava, doleva, až se zdá, že se rozcvičuje. Týpek na ježka, s čepicí ozdobenou plackami, tančí zasněně zpomaleně. Dredař s bradkou spletenou do copánku se klátí našikmo, následuje své pravé rameno.

Na pódiu se vyloupne kapela složená ze starých Jamajčanů s dědouškovskými fousy a bříšky. Bubeník vypadá, že by měl spíš sedět v Kingstonu na lavičce a sypat ptáčkům, jestli tam mají něco takového ve zvyku. Hrne rytmus paličkou přes virbl. Ta muzika nevyčpěla, i když má v sobě pořád ještě příchuť školní dechovky, nebo možná právě proto. A pak se mezi nimi objeví dáma s kudrnatými vlasy, trochu při těle a hodně v pohodě. Její hlas si mě omotá kolem sebe, jdu do kolen a pak zas nahoru. When I fall in love, it will be forever…, zůstává v klidu, jako by si zpívala pro sebe v kuchyni.

Najednou je to moje máma, přestože zpěvačka Doreen se jí vůbec nepodobá. Takhle máma mluví s klienty, a každý z nich má pocit, že je tam jenom pro něj.

Kapela zmizí, potlesk trvá, já se odpotácím ke stanu s pivem. Na pódiu se objeví další skupina, jenom mlhavě si uvědomím, že spouští tradiční ska. Mozek mi pracuje jinak, euforie ho zaplavuje ze všech stran, tak mi chvilku trvá, než pochopím, co řekl někdo z kapely na začátku. Že tuhle pecku hráli počátkem sedmdesátých let nějací The Melodians, než ji provařila jistá diskotéková partička. Kapela drtí song, v němž okamžitě poznám Rivers of Babylon, a pak se v jeden moment muzikanti rozskáčou.

Publikum ten pohyb okamžitě převezme. Uslyším chřestění řetězů a cinkot klíčů. Lýtka mi zezadu osprchuje vystříklé pivo. Kapela zrychlí, já taky přidám, centimetr za centimetrem se dostávám výš nad zem, abych pod něčím zkoumavým pohledem dopadl zase zpátky.

Utancované nohy se rozbolí. Zachytím tě někde na okraji toho, kam ještě vidím, nebo těsně za ním. Ve slepém úhlu. Trčíš tam docela nehybně. Mám chuť protlačit se k tobě, ale nejspíš bys jenom odhodil patku na stranu a začal mizet. Brácho. Vole. Zůstaň ještě chvíli.

Pěkně s náma zametli, my jim za to vyrvem značky, zpívám si mlčky.

A ty se dáš pomalu do pohybu. Nejdřív se nezávazně vlníš jako na diskotéce. Pak přidáš na tempu, a za chvíli jsi k nerozeznání od ostatních tanečníků. Nakonec z tebe vidím jen poskakující pramen vlasů, a pak už ani to ne. Snáší se tma, ve které se rozsvítily reflektory.